<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37476585/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[32-летняя американка рассказала, как ей удалось похудеть почти в два раза]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На это ей понадобилось 10 месяцев.
Косметолог Энни Фостер из города Спартанберг в Южной Каролине поделилась с журналистами своей невероятной историей похудения.
Девушка призналась, что всю жизнь была полной: она «заедала» все неприятности и проблемы, а потом поняла, что уже не может остановиться.
В 30 лет Энни весила уже 195 килограммов. Она не могла должным образом ухаживать за своей 7-летней дочкой, боролась с различными заболеваниями и никогда не путешествовала на самолете. Фостер призналась, что всегда очень комплексовала, когда находилась в общественных местах, хотя и старалась не подавать виду.
Переломный момент наступил тогда, когда Энни с друзьями отправилась на пляж, но вместо отдыха девушка едва не умерла из-за большого количества лекарств, которые ей пришлось принять, чтобы добраться до места.
Взяв себя в руки, Энни стала бороться с лишним весом. Она начала с изменения питания и небольших тренировок дома, а затем записалась на прием к специалисту и сделала операцию по шунтированию желудка.
После этого американка наняла себе диетолога и личного тренера, и эти усилия дали отличный результат. За десять месяцев Фостер потеряла 93 килограмма и стала весить в два раза меньше. Сейчас ее вес составляет 102 килограмма, но останавливаться на достигнутом девушка не намерена.
Энни уже спокойно обходится без лекарств и много времени проводит за активными играми вместе со своей дочерью. А совсем скоро она собирается в свое первое в жизни путешествие на самолете.
Екатерина Гура
Читайте также
Австралийка похудела на 95 кг после того, как не поместилась в кресло аттракциона
Блогер похудела на 64 кг за год и рассказала о последствиях
Девушка похудела на 50 килограммов, чтобы сына не дразнили в детском саду]]></text>
</doc>
