<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37261385/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Доисторический детектив: кто устроил резню в неолите]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Раскрыта тайна братской могилы времен неолита в Польше.
Жертвы массового убийства в Польше, произошедшего 5000 лет назад, были родственниками, выяснили датские ученые. Они считают, что представители враждебной культуры напали на поселение, пока там не было взрослых мужчин и перебили женщин и детей. Трупы были похоронены с почестями — очевидно, этим занимались вернувшиеся отцы семейств.
В 2011 году в польской волости Кошице археологи нашли массовое захоронение времен позднего неолита, возрастом около 5000 лет — 15 женщин, детей и юношей с разможженными головами. Однако их тела были тщательно уложены, а рядом находились дары для путешествия в загробный мир.
Датские исследователи из Орхусского и Копенгагенского университетов с помощью анализа ДНК, выделенной из костей и зубов убитых, выяснили, что жертвы принадлежали к четырем нуклеарным семьям, имевшим родственные связи друг с другом. Семеро из них были женского пола, остальные — мужского. Исследование было опубликовано в журнале PNAS.
Интересно, что у четверых мальчиков был один отец, но разные матери — две женщины родили по двое сыновей от одного мужчины. Сами они при этом были родственницами.
Взрослых и пожилых мужчин в могиле практически не было. Исследователи предполагают, что они по какой-то причине отсутствовали в поселении, когда на него напали враги и перебили детей и женщин. Вернувшись, мужчины похоронили их в соответствии с ритуалами того времени.
«Анализируя древнюю ДНК скелетов, мы смогли составить карту семейных отношений. Мы видим, что матери лежат вместе со своими детьми, а братья и сестры — бок о бок друг с другом, — говорит эволюционный биолог Мортен Аллентофт. — Те, кто похоронил их, хорошо их знали. Мы также видим, что отцов в могиле практически нет. Мы предполагаем, что их не было в поселении, когда произошла бойня, а по возвращении они похоронили свои семьи со всем почтением».
Результаты датирования показали, что тела были захоронены в 2880−2776 годах до нашей эры, когда на территории восточной части Европы происходили столкновения между различными племенами и культурами. Найденные на месте раскопок артефакты указывают, что убитые принадлежали археологической культуре шаровидных амфор. Анализ ДНК показал, что убитые были связаны с неолитическими фермерами и немного — с западными охотниками-собирателями.
«Мы не знаем, кто в ответе за эту бойню, — добавляет археогенетик Ханнес Шредер. — Но то, что она произошла 5000 лет назад, когда поздний неолитический период переходил в бронзовый век, наводит на размышления. В этот период европейские культуры сильно трансформировались в результате миграции ямной культуры с востока. Легко представить, что эти изменения как-то способствовали насильственным территориальным столкновениям».
Культура шаровидных амфор — археологическая культура, существовавшая в период около 3200—2800 годов до н. э. на территории восточной Германии, Польши, Белоруссии, западной Украины.
Название предложил археолог Густав Коссинна в связи с характерной керамикой, шаровидными сосудами с 2—4 ручками.
Экономика культуры была основана на выращивании различных животных, причем на ранней стадии преобладали свиньи. Поселения — редкие, удаленные друг от друга, и обычно в них обнаруживаются только фундаментные ямы. Более-менее идентифицируемые останки домов до сих пор не обнаружены. Предполагается, что некоторые из поселений были населены не круглый год или были временными.
Для западной группы были характерны грунтовые погребения с массивными гробницами из кусков камня или плит. В ряде местностей были открыты погребения домашних животных — в основном крупного рогатого скота. В некоторых из них, залегавших в грунтовых ямах или под каменной вымосткой, находилось до пяти особей с погребальным инвентарем. На черепах животных отмечены круглые пробоины, вероятно, нанесенные костяными остриями.
Погребения средней группы разнообразны по своему типу: это грунтовые и подкурганные захоронения в гробницах, сложенных из каменных плит, блоков или кусков камня, погребения под каменными монолитами и грунтовые захоронения без каменных конструкций. Во всех случаях засвидетельствован обряд трупоположения, хотя на костяках нередко отмечены следы огня.
Инвентарь состоит из керамики, кремневых и костяных орудий, янтарных и костяных украшений и костей животных. Погребения животных тоже известны — коров, коз, реже свиней, а в одном случае коня. Эти захоронения обычно сопутствуют человеческим и находятся в грунтовых ямах на небольшом расстоянии от гробницы. Рядом с костяками животных встречается сопутствующий им инвентарь и заостренные костяные орудия, которыми они, вероятно, были умерщвлены.]]></text>
</doc>
