<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37354193/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бесы и екатеринбуржцы: Соловьев объяснил свои слова о противниках стройки храма]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Против телеведущего представители протестующих в Екатеринбурге хотят подать в суд из-за сравнения активистов с падшими ангелами.
Телеведущий Владимир Соловьев прокомментировал свои слова, сказанные об участниках протестов в Екатеринбурге. В эфире «Вести FM» митингующих он назвал «бесами» и обвинил их в неверии в Бога.
После заявления журналиста екатеринбургский адвокат Иван Волков пообещал подать на него в суд за оскорбление екатеринбуржцев. Владимир Соловьев в беседе с Daily Storm заявил, что активные противники строительства — это бесы и бесноватые.
«Я их оцениваю конкретно как бесов и бесноватых, — уточнил свои слова Владимир Соловьев. — Не тех, которые за сквер. Не тех, которые выражают свою точку зрения. А тех, кто соответствующим образом ведут, нарушают закон и устраивают сатанинские пляски».
«Бес — это ангел, который отрицает все божественное, — поделился своими знаниями в ангелологии Соловьев. — Если еще кто-то и Достоевского читал, то ему особенно станет понятно, о чем идет речь. А как, по-вашему, надо относиться к беснующимся гражданам, часть из которых вскрывают себе кровеносные сосуды и оставляют надписи. Часть кидают камни в полицию. Часть ломает забор, нарушая тем самым действующее законодательство. Часть начинает прыгать и орать. Это все проявления».
Он также призвал не воспринимать его слова буквально. «Надо очень четко разделять козлищ от общего законопослушного и замечательного нашего населения», — отметил Соловьев. На вопрос, может ли Соловьев назвать пофамильный список участников протестов, которые являются именно бесами, телеведущий ответил: «А от меня не требуется. А их изображения может найти каждый». При этом, как сообщил сам Соловьев, он является не православным, а иудеем.
Также Соловьев прокомментировал возможность подачи на него в суд от екатеринбургского адвоката: «Ну у нас же свободная страна. Если хочет, то пусть подает, это же никому не запрещено. Это даже очень забавно — а каких свердловчан он собирается защищать? Речь шла конкретно о бесах. Он может назвать пофамильный список бесов, которых он собирается защищать?».
В беседе с корреспондентом Daily Storm Волков отметил, что «на данный момент мы прорабатываем вопросы подачи иска» к Соловьеву:
Адвокат добавил: «Мы считаем, что бесы не в головах у горожан Екатеринбурга, которые отстаивают свою землю, а бесы в голове у самого Соловьева. Мы можем окропить его святой водой и покрестить».
Ранее жительница Екатеринбурга Евгения Чудновец подала в Центр по противодействию экстремизму ГУ МВД по Свердловской области жалобу на ведущего Владимира Соловьева в связи с его заявлением о бесах в Екатеринбурге. Она объяснила, что ей не нужны личные извинения от телеведущего и «было бы хорошо, если б Соловьева привлекли к исправительным работам».
Читайте также
Застройщик храма Святой Екатерины сможет потребовать компенсации, если площадку сменят
В Екатеринбурге начали сбор предложений по местам строительства храма]]></text>
</doc>
