<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://pogoda.mail.ru/news/37371962/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые узнали, как на Земле появилась вода]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Это произошло одновременно с формированием Луны.
Вода на Земле появилась 4,4 млрд лет назад — тогда же, когда появилась Луна, заявили планетологи из Мюнстерского университета.
Причина обоих событий одна и та же — столкновение с небесным телом размером с Марс под названием Тейа, пишут ученые в Nature Astronomy.
Согласно теории Гигантского столкновения, во время формирования Солнечной системы Земля столкнулась с Тейей. В результате удара сама Тейа и часть земной мантии или магмы были выброшены на околоземную орбиту. Из этих обломков собралась прото-Луна.
Но Тейя не только привела к появлению Луны. Она также послужила средством «доставки» на Землю углеродистых материалов, которые стали основой для появления воды.
Земля находится в «сухой» внутренней области Солнечной системы: здесь не было материалов, из которых могла бы образоваться вода. Но во внешней области Солнечной системы, которая начинается за пределами пояса астероидов, немало так называемых «углеродистых» астероидов с обилием водоносных минералов на поверхности. Считалось, что подобные объекты могли «засеять» Землю водой и органическими материалами.
Ученые из Мюнстерского университета изучили изотопы тугоплавкого металла молибдена. «Они представляют собой “генетический отпечаток” на материале, сформированном во внешней или внутренней области Солнечной системы», — объяснил доктор Геррит Будде, ведущий автор исследования.
Оказалось, что часть молибдена Земли произошла из внутренней Солнечной системы, а часть — из внешней. Первый сосредоточен в ядре, а второй — в мантии. Он появился на поздних стадиях формирования Земли.
Ученые также определили, что этот «поздний» молибден появился в мантии Земли после столкновения с Тейей. В результате столкновения наша планета получила достаточно углеродистых материалов, чтобы на Земле могло образоваться огромное количество воды.
Анна Лысенко
Читайте также
Хаббл сфотографировал галактику после «аварии»
Зарегистрировано первое марсотрясение]]></text>
</doc>
