<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37432216/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Аналитик фонда Якунина нашел зависимость уровня счастья от числа миллиардеров в стране]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Неравенство в доходах населения может делать людей более счастливыми. Такой принцип действует в бедных странах, в России подобный эффект уже почти незаметен.
Зависимость уровня счастья от неравенства доходов населения выявил Владимир Попов, главный научный сотрудник Центрального экономико-математического института РАН и директор научных исследований института «Диалог цивилизаций» (основан бывшим руководителем РЖД Владимиром Якуниным). Результаты исследования представлены в новой работе Попова «Миллиардеры, миллионеры, неравенство и счастье», с ней ознакомился РБК.
Бедными Попов посчитал все страны, ВВП на душу населения которых ниже $20−30 тысяч — например, Болгария, Украина, Египет, Иран и Камерун, пишет РБК.
Попов указывает, что «определенное неравенство попросту необходимо для ощущения счастья», цитирует РБК. Экономист связывает этот парадокс в том числе с тем, что растет число self-made миллиардеров — в первую очередь в Восточной Азии, но также в Латинской Америке и Африке. Возможно, это дает людям веру в то, что стать богатым может каждый, добавляет РБК.
Попов проверил это на статистике из США: там показатели неравенства в доходах в последнее время повышались, а счастья — снижались.
Кроме того, Попов выяснил, что на уровень счастья положительно влияет большое число миллиардеров в стране.
В России, по оценкам международных организаций, ВВП на душу населения составляет почти $30 тысяч, то есть, парадоксальный эффект расслоения в стране уже почти не сказывается. Но, пишет РБК, по данным ООН, в 2016—2018 году россияне стали чувствовать себя счастливее, чем в 2005—2008 году, хотя в прошлом году в России вырос показатель имущественного неравенства. Вместе с тем, по концентрации капитала в руках богатейших людей Россия занимает одно из первых мест в мире.
Ринат Таиров
Читайте также
Bloomberg сравнил состояния современных миллиардеров и магнатов ХХ века
Москва вошла в пятерку городов по количеству миллиардеров
Названы самые экстравагантные траты российских олигархов]]></text>
</doc>
