<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37434827/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космические аварии с 2010 года обошлись России в 35 млрд рублей]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ущерб России от аварий в российской ракетно-космической отрасли, которые произошли с 2010 по 2018 годы, превышает 35 млрд руб.
Данные приводятся в финансово-экономическом обосновании к постановлению правительства об увеличении субсидирования страхования пусков, которое опубликовано на портале проектов нормативных правовых актов. Затраты на страхование рисков предлагается повысить.
«При этом за счет инструмента страхования Российской Федерации было возмещено почти 20 млрд руб. (что более чем в 7 раз превышает затраты на страхование)», — отмечается в обосновании.
Отмечается, что «применение механизма субсидирования позволило в период 2010—2018 годов застраховать имущественные интересы РФ на общую сумму 187,5 млрд руб. при запуске более 80 космических аппаратов». На организацию страхования было потрачено около 15 млрд руб., что составляет 8% от стоимости космической техники.
При этом за указанный период произошел ряд аварийных пусков, которые не были застрахованы. Из-за этого убытки госкорпорации «Роскосмос» составили более 10,5 млрд руб., «источники возмещения которых не установлены».
В документе подчеркивается, что приведенные данные «объективно подтверждают высокий экономический эффект от применения страхования», а полученные в качестве страхового возмещения средства «позволяют финансировать производство новой космической техники в случае ее утраты или повреждения без увеличения расходов федерального бюджета».
«Однако лимит денежных средств, предусмотренный Федеральным законом, на обеспечение страхования рисков и ответственности при запусках и летных испытаниях КА, недостаточен для обеспечения в полном объеме страхования рисков при запуске КА», — указано в материалах к постановлению. Для обеспечения максимальной защиты интересов РФ затраты на страхование рисков при запусках федеральной ракетно-космической техники в период 2019—2021 годы предлагается увеличить до 6,7 млрд руб., 11,3 млрд руб. и 12,7 млрд руб. соответственно.
Напомним, в октябре 2018 года ракета «Союз-ФГ» не смогла вывести на орбиту «Союз МС-10» с космонавтами «Роскосмоса» Алексеем Овчининым и NASA Ником Хейгом. Причиной аварии назвали нештатную работу датчика разделения первой и второй ступеней.
Читайте также
Авария «Союза». Что теперь будет с МКС?
Космические неудачи России с 2000 года
Авария «Союза» и экстренный спуск — как это было? Объясняют космонавты]]></text>
</doc>
