<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37531145/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Плоский живот модели на шестом месяце беременности озадачил фанатов]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Плоский живот австралийской модели на шестом месяце беременности озадачил поклонников. На фотографии Бель Лючия позирует в купальнике в бассейне лондонского отеля. При этом ее живот — абсолютно плоский, и, более того, виден накачанный пресс. Фанаты наводнили страницу модели недоумевающими комментариями.
На фотографии 24-летняя Лючия позирует в купальнике в бассейне лондонского отеля St. Pancras Renaissance. При этом ее живот — абсолютно плоский, и, более того, виден накачанный пресс. «Все, чего я хочу, будучи беременной, — плавать», — подписала она снимок, добавив, что ей сложно жить в Лондоне из-за отсутствия океана.
Фанаты наводнили страницу модели недоумевающими комментариями по поводу отсутствия большого живота на шестом месяце беременности. «Я выгляжу более беременной, чем она на шестом месяце, хотя я не беременна», — написала одна из них. «Если бы я так выглядела во время беременности, я бы беременела без конца!» — заявила другая. «Если бы только я была такой на шестом месяце. Это невероятно!» — сетовала третья подписчица модели. «А ты вообще беременна на этом фото?» — не верила четвертая.
В январе участница реалити-шоу «Семейство Кардашьян» Ким Кардашьян уменьшила себе живот для очередного Instagram-поста и была осмеяна фанатами. Телезвезда выложила фото в короткой болоньевой куртке, облегающих черных лосинах и белых ботильонах на каблуках. На следующий день в разоблачающем фотошоп знаменитостей аккаунте появился коллаж из указанного отретушированного снимка и его оригинала.
Читайте также
Невеста обвинила беременную подругу в том, что она испортила ей свадьбу
Подружка невесты стала главной звездой на китайской свадьбе]]></text>
</doc>
