<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37253042/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России тайно реабилитировали десятки сталинских чекистов и Новодворскую]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России несколько лет назад официально реабилитировали десятки сотрудников НКВД, расстрелянных в 1930−50-х годах. Об этом сообщает «Радио Свобода».
Заявления о реабилитации подавал юрист Александр Бусаров, правнук расстрелянного в 1939 году чекиста. Он считает НКВД преступной организацией и надеялся, что в реабилитациях будет отказано, а фигурантам вынесут повторные приговоры, но уже не за вымышленные обвинения в троцкизме и шпионаже, а за реальные служебные преступления.
Однако неожиданно в 2012—2013 годах по заявлению Бусарова реабилитировали около 30 чекистов, в том числе одного из организаторов «Большого террора», члена особой тройки НКВД СССР Якова Агранова. Получив положительные ответы о реабилитации, Бусаров «продолжил игру» и начал рассылать письма с требованием вернуть сотрудникам НКВД государственные награды и восстановить их в воинских званиях.
Юрист полагает, что это привлекло внимание власти, после чего решения о реабилитации отменили. «Это совершенно беспрецедентный случай, такого потока дереабилитаций в истории прокуратуры никогда не было», — утверждает он.
Некоторые решения о реабилитации так и остались в силе, например, в отношении начальника отдела оперативной техники НКВД Михаила Алехина, замминистра внутренних дел СССР Степана Мамулова и начальника Особого бюро при НКВД Петра Шарии. Двое последних считаются ближайшими соратниками Лаврентия Берии, который с 1938-го по 1945-й был наркомом внутренних дел, а после руководил МВД.
Бусаров также подавал заявления о реабилитации людей, которые боролись с советской властью, и добился отмены приговора известной диссидентки Валерии Новодворской.
Юрист говорит, что занимался «хулиганством, но в полном соответствии с буквой закона». Около года назад Бусаров уехал в Европу и, как он утверждает, вывез из России большой архив секретных документов.]]></text>
</doc>
