<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37480807/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В главном храме Минобороны появится изображение 28 панфиловцев]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В строящемся главном храме Вооруженных сил России в подмосковной Кубинке появится бронзовое панно с изображением подвига 28 панфиловцев. Об этом сообщает официальная газета Минобороны «Красная звезда».
По данным издания, церковь украсят горельефами с изображением всех наиболее значимых сражений Великой Отечественной войны. Они будут посвящены защитникам Брестской крепости, обороне Сталинграда, параду на Красной площади в ноябре 1941 года, Смоленской, Ржевской и Сталинградской битвам. «Еще на двух масштабных панно останется в бронзе на века подвиг 28 панфиловцев и героев обороны Севастополя», — отмечает газета.
В декабре 2018 года министр культуры Владимир Мединский заявил, что Российское военно-историческое общество обнаружило в архивах доказательства того, что бой 28 панфиловцев действительно был.
Панфиловцами неофициально называли бойцов и командиров 316-й стрелковой дивизии (впоследствии получила наименование 8-й гвардейской), которой командовал генерал-майор Иван Панфилов. Согласно одной из версий, в ноябре 1941 года 28 бойцов дивизии погибли, отбивая танковую атаку на Москву. Впервые о панфиловцах в конце 1941 года написала газета «Красная звезда», а в апреле следующего года, после того как историю подхватила советская пропаганда, все упомянутые солдаты были посмертно признаны Героями Советского Союза.
О решении построить в подмосковном парке «Патриот» главный храм ВС России было объявлено в сентябре 2018 года. На изображениях в презентации на сайте Минобороны здание окрашено в цвет хаки. Внутри оборудуют четыре боковых придела, каждый из которых будет посвящен святому, признанному покровителем одного из родов войск: Илии Пророка, апостола Андрея Первозванного, Великомученицы Варвары и Александра Невского.]]></text>
</doc>
