<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37401759/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Победителями шестого сезона «Голос. Дети» стали все финалисты]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Победителями шестого сезона шоу «Голос. Дети» стали все финалисты проекта. Об этом объявил гендиректор «Первого канала» Константин Эрнст в конце специального выпуска. Победителями названы Ержан Максим, Нино Чеснер, Валерий Кузаков, Рената Таирова, Роберт Багратян, Анастасия Сисаури, Михаил Григорян, Мариам Абделькадер и Микелла Абрамова.
В середине мая «Первый канал» аннулировал результаты финала шестого сезона шоу «Голос. Дети». Это произошло после проверки, которая выявила накрутку голосов в пользу одной из участниц — Микеллы Абрамовой.
«Мы вернулись, потому что последние несколько недель стали испытанием для нас. Так сложились обстоятельства, которые заставили нас отменить результаты», — пояснил Нагиев, отметив, что несмотря на это «Голос. Дети» остается большой и дружной семьей.
Эрнст в конце спецвыпуска прокомментировал расследование, которое проводилось после победы Абрамовой в финале. Он отметил, что каждый из зрителей имел право реагировать на это как угодно и чувствовать себя обманутым.
«Отменяя результаты финала, мы хотели сказать каждому ребенку, что вы не должны становиться объектом манипуляций взрослых», — добавил он, выразив сожаление в связи с тем, что Микелла не приехала на спецвыпуск.
Финал шестого сезона «Голос. Дети» состоялся 26 апреля. Победу в шоу тогда одержала десятилетняя Микелла Абрамова — дочь российской певицы Алсу и бизнесмена Яна Абрамова. В итоговом голосовании она набрала 56,5% голосов телезрителей. Однако после победы Микеллы «Первый канал» сообщил, что проверит результаты голосования, поскольку в них были замечены «некоторые аномальности».
К проверке была привлечена компания Group-IB, специализирующаяся на предотвращении и расследовании преступлений с использованием высоких технологий. В середине мая она обнародовала промежуточные результаты, сообщив о факте массированной автоматизированной отправки sms-сообщений в пользу дочери Алсу. Также эксперты обнаружили необычно высокую активность голосования в одном из регионов и выявили, что для звонков использовались боты.]]></text>
</doc>
