<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37281659/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ВЦИОМ: более 60% зрителей «Голос. Дети» считают его итоги необъективными]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 15 мая. /ТАСС/ — В частности, каждый 10-й респондент заявил, что нужно провести повторное голосование.
Всероссийский центр изучения общественного мнения (ВЦИОМ) выяснил, что свыше 60% зрителей ТВ-шоу «Голос. Дети» считают итоги финального голосования необъективными. Об этом говорится в исследовании, имеющемся в распоряжении ТАСС.
Дочь певицы Алсу и бизнесмена Яна Абрамова, 10-летняя Микелла Абрамова 26 апреля победила в «Голос. Дети» по итогам зрительского sms-голосования. В пресс-службе Первого канала сообщили, что оператором голосования были отмечены некоторые аномальности. Для расследования ситуации была привлечена международная компания Group-IB, проверка может занять до одного месяца.
«По мнению 61% зрителей телепередачи, оценки юной финалистки были скорее необъективны и на голосование повлияли другие факторы, а не только качество пения Абрамовой», — отмечено в исследовании.
Среди тех, кто знает о победе Микеллы Абрамовой, 40% опрошенных считают, что подсчет голосов «велся скорее нечестно». Четверть (26%) участников опроса, знающих о победе девочки, считают результаты объективными, утверждая, что люди проголосовали за лучшую певицу. 27% респондентов назвали подсчет итогов голосования честным.
Согласно опросу, руководству шоу «Голос. Дети» «следует провести расследование и проверить результаты голосования», так считают 12% всех опрошенных, независимо от того, знали ли они ранее о шоу и его итогах. Каждый 10-й респондент (10%) считает, что «нужно провести повторное голосование». Еще 8% полагают целесообразным провести финал еще раз для прослушивания всех финалистов, каждый 20-й (5%) утверждает, что руководство шоу «не должно допускать к участию детей известных людей».
ВЦИОМ выяснил, что шоу «Голос. Дети» довольно популярно среди россиян. Каждый третий опрошенный (33%) смотрит эфиры, среди зрителей — 37% женщин и людей в возрасте от 60 лет и старше (48%). 77% зрителей телепередачи считают, что участие в шоу «Голос. Дети» дает юным певцам возможности для развития и успешной самореализации.
Об опросе
Опрос «ВЦИОМ-Спутник» проведен 30 апреля, в нем приняли участие россияне в возрасте от 18 лет. Метод опроса — телефонное интервью по стратифицированной двухосновной случайной выборке стационарных и мобильных номеров объемом 1,6 тыс. респондентов. Для данной выборки максимальный размер ошибки с вероятностью 95% не превышает 2,5%.
Читайте также
Семья Алсу ответила на обвинения в попытке засекретить результаты «Голоса»
Первый канал отреагировал на сообщения о засекречивании проверки «Голоса»
Пригожин рассказал, почему дочь Алсу победила на «Голосе]]></text>
</doc>
