<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37275109/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Во дворце римского императора Нерона нашли тайную комнату]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Она богато украшена и отлично сохранилась.
Реставрируя один из подземных залов разрушенного две тысячи лет назад дворца Нерона, итальянские археологи случайно обнаружили еще одну комнату с хорошо сохранившимися красочными фресками. Она оставалась нетронутой почти 2000 лет.
Нерон правил Римской империей с 54 по 68 годы. После шестидневного пожара, разрушившего в 64 году 10 из 14 районов Рима, он начал строить на холмах недалеко от Колизея свою новую резиденцию — огромный дворцовый комплекс, известный как «Золотой дом» (Domus Aurea).
После самоубийства императора в 68 году дворец достраивали его предшественники. В результате еще одного пожара площадь комплекса перепланировали и большую часть наземных сооружений снесли. Позже, уже в XV веке, римляне случайно нашли подземную часть дворца.
Теперь руины «Золотого дома» стали частью археологического парка «Колизей». Историки продолжают находить в нем новые артефакты и неизвестные ранее помещения. Одним из них оказался «Зал сфинкса» (Sala della Sfinge).
Его открыли случайно: для реставрации одной из комнат дворца сотрудники парка устанавливали леса и обнаружили в потолке отверстие. Через него археологи увидели еще одну комнату. Сводчатые потолки в ней были до 4,5 метров в высоту, а стены были украшены красочными фресками.
Фрески представляли собой изображения реальных и мифических существ — кентавра, бога Пана, сфинкса, различных морских обитателей, сцену того, как пантера нападает на мужчину с мечом, множество птиц. Красный, зеленый и желтый пигменты, которыми были раскрашены стены зала, несмотря на два прошедших тысячелетия хорошо сохранились.
Исследователи опасаются, что толща земли над подземными залами «Золотого дома» может обрушиться и похоронить двухтысячелетнее наследие. Чтобы это предотвратить, археологи продолжают работы по укреплению потолков, а также по реставрации сохранившихся изображений.]]></text>
</doc>
