<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37509664/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шедевр вам по карману. Работы легендарных художников, которые можно купить]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Статуэтка Родена, полотна Уорхола и Дали, рисунок Климта и пейзажи Волошина — что можно купить на аукционах за миллион рублей.
Полотна известных художников являются атрибутом роскошной жизни. Они должны висеть в домах богачей, а простые люди, не обладающие сверхдоходами, могут посмотреть шедевры в музеях. Правда, некоторые образцы творчества всемирно известных мастеров оседают в частных коллекциях и обывателю либо вообще недоступны, либо доступны, но на очень редких выставках. Эти картины покупают на аукционах, и суммы там заоблачные: мало кто может позволить себе выложить $142 млн за триптих Фрэнсиса Бэкона «Три наброска к портрету Люсьена Фрейда» (торги Christie’s в 2013 году) или $140 млн за «Портрет Адели Блох-Бауэр I» Густава Климта (закрытые торги, состоявшиеся в 2006 году).
Разумеется, это не всеми признанные шедевры, место которым, конечно же, в музеях (в крайнем случае — в частном собрании). Но вряд ли удовлетворение от того, что рисунок с официально подтвержденным авторством знаменитого художника займет место на вашей стене, будет меньше от осознания, что это не приписываемый да Винчи «Спаситель мира» за $450 миллионов. АиФ.ru изучил результаты торгов и выбрал несколько не слишком дорогих картин, на которые вполне можно накопить.
Огюст Роден
Роденовского «Мыслителя» знают, пожалуй, все. Эта скульптура находится в музее Родена в Париже и вряд ли когда-нибудь будет выставлена на торги. Но у французского скульптора есть работы попроще и подешевле. В феврале 2019 года на лондонском аукционе Christie’s была продана небольшая, высотой всего 8,5 см, статуэтка под названием «Правая рука». Оценили её в 12,5 тысячи фунтов стерлингов (примерно 1 млн рублей), что оказалось ниже нижней границы эстимейта (15 тысяч фунтов). Но у этой работы известный провенанс, и когда-то она выставлялась в том самом музее Родена.
Оскар Рабин
Приобрести задешево даже рисунки мастеров русской классической школы, скорее всего, не удастся (работы Шишкина и Васнецова любят не только музеи), а вот современное искусство советского времени вполне доступно. Например, работы Оскара Рабина, одного из основателей группы «Лианозово» и организатора «Бульдозерной выставки» 1974 года. Его картину «Принц Чарльз и леди Ди в Париже» (датировано 1991 годом, размер 114×146 см) можно было купить на торгах русского искусства, которые проводил Christie’s в июне 2018 года, всего за 8,75 тысячи фунтов (примерно 715 тысяч рублей).
А картину Рабина «Moscow Rooftops» («Московские крыши») на торгах аукциона Sotheby’s «Russian Pictures» в июне 2017 года продали всего за 155 тысяч рублей (2125 фунтов).
Энди Уорхол
Работы легенды поп-арта тоже обычно продаются за какие-то безумные деньги и часто устанавливают рекорды торгов. Но, в принципе, почти любой может себе позволить собственного Уорхола. Так, на лондонских торгах, которые проводил Sotheby’s в апреле 2019 года, картина «Дельфин реки Ла Платы» из серии «Исчезнувшие животные» была продана всего лишь за 13,75 тысячи фунтов (около 1,1 млн рублей).
Дэмьен Херст
Английский художник (самый богатый в мире), предприниматель и коллекционер тоже обычно делает не самые дешевые работы. В 2007 году «За любовь Господа» (платиновый череп с бриллиантами) была продана за $100 млн. Но иногда он создает и что попроще. Например, картина «Beautiful Creme Egg In The Sky Spin Painting For Carl» (изображение яйца на холсте размером 87×92 см) ушла с молотка на Sotheby’s за 9375 фунтов (примерно 768 тысяч рублей).
Сальвадор Дали
Самые известные работы знаменитого сюрреалиста приобрести, пожалуй, будет сложно (и дорого), но его наследие велико и разнообразно, так что заполучить в свою квартиру картину самого Дали, в принципе, возможно. Например, его «Мадонна» («Madonne») была продана на торгах Sotheby’s в феврале 2019 года за 15 тысяч фунтов (1,31 млн рублей). Тоже недешево, но, возможно, такие вложения окупятся в будущем, ведь даже на этом аукционе эстимейт произведения (6000−8000 фунтов) был перекрыт вдвое.
А в июне 2018 года его же полотно «Dalídodecaedro» также ушло за 15 тысяч фунтов при предварительной оценке в 5000—7000 фунтов.
Густав Климт
Австрийский живописец, работавший в жанре модерн, весьма популярен, и его произведения обычно недешевы. Но рисунки мастера можно приобрести значительно дешевле: например, «Мужской торс без головы» так и не нашел покупателя на Sotheby’s. Нижняя оценка стоимости этого произведения составляла 12 тысяч фунтов (1 млн рублей).
Петр Суходольский
Русский живописец, академик Императорской Академии художеств, прославился своими пейзажами и вообще сельскими мотивами в творчестве. На Sotheby’s в 2017 году продавалась его работа «Купальщицы» (размером 13,5×8,5 см) — аукцион выставил эстимейт в 3000—5000 фунтов, но покупатель согласился заплатить лишь 2,4 тысячи (около 200 тысяч рублей).
Владимир Маковский
Художник-передвижник, академик Петербургской Академии художеств (и ректор этой академии) писал жанровые полотна и воспитал целую плеяду учеников. Но, разумеется, и у него были картины, которые стоят недорого, несмотря на время, которое прошло с момента их создания. Например, «Три мальчика» (41×26 см) ушли с молотка за 18,75 тысячи фунтов (1,37 млн рублей).
Максимилиан Волошин
Известный русский и советский поэт был известен еще и как художник-пейзажист. Его работы, возможно, не такие дорогие, как у его более известных коллег, но покупателям это на руку. В 2017 году Sotheby’s продал сразу три пейзажа Волошина за общую сумму в 20 тысяч фунтов (1,47 млн), а верхняя граница эстимейта (6 тысяч фунтов) была превышена в три с лишним раза.
Александр Бенуа
Бенуа прожил долгую жизнь, был художественным руководителем «Русских сезонов» Сергея Дягилева, рисовал иллюстрации к книгам, после Октябрьской революции возглавил Эрмитаж, в 1926 году уехал из СССР и скончался в 1960 в Париже, не дожив до 90 лет нескольких месяцев. Его небольшое (28×46 см) полотно «Вид на Монплезир, Петергоф», датированное 1900 годом, было продано за 17,5 тысячи фунтов (примерно 1,3 млн рублей) — в пределах оценки аукциона.
Читайте также
Бэнкси внезапно поучаствовал в Венецианской биеннале (видео)
Художник превращает бытовые предметы в загадочные произведения искусства
Десять тысяч фарфоровых птиц появились в арт-галерее в Австралии]]></text>
</doc>
