<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37289874/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи нашли древнейшую ДНК «викингов» в жвачке каменного века]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 15 мая — РИА Новости. Палеогенетики и археологи нашли следы ДНК древнейших жителей Скандинавского полуострова в обрывках коры, которую они жевали в качестве «жвачки». Она помогла им раскрыть пути миграции древних охотников-собирателей и историю заселения Европы, говорится в статье, опубликованной в журнале Communications Biology.
«Когда археологи предложили нам поискать следы ДНК охотников-собирателей в этой жвачке из Хусеби—Клев, мы с осторожностью отнеслись к их идее. Нам пришлось приложить массу усилий, но они оправдали себя, когда мы осознали, что нашли в этой застывшей вязкой массе генетические следы людей, выплюнувших ее более 10 тысяч лет назад», — рассказывает Наталья Кашуба из университета Упсалы (Швеция).
Как сегодня считают ученые, первые современные люди проникли на территорию Европы около 45−40 тысяч лет назад, путешествуя несколькими путями — через Балканы, острова Средиземного моря и двигаясь по берегам Африки в сторону Испании. Орудия труда и прочие следы этих первых людей помогли ученым выяснить, как выглядели эти люди и найти намеки на то, почему они «победили» неандертальцев в конкурентной борьбе.
Первые жители Европы, чьи следы почти полностью исчезли из ДНК современных европейцев, заселили далеко не весь субконтинент. Почти все его северные районы, в том числе Британия, север России и Скандинавия, до относительно недавнего времени были покрыты льдами и не были пригодны для жизни людей. Только 17−15 тысяч лет назад, когда льды отступили в последний раз, север стал доступным для первых его обитателей.
Ученые достаточно давно спорят о том, как именно эти регионы Европы были заселены первыми «викингами» и прочими народами. Часть из них считает, что Скандинавия заселялась одной группой людей, двигавшихся с юга на север.
Недавно палеогенетики из университета Упсалы расшифровали относительно древние образцы ДНК древних жителей острова Готланд, указавших на то, что они двигались не одним, а как минимум двумя путями. Юг полуострова заселили выходцы из Германии и Дании, а его северные регионы — племена, приходившиеся родичами древним народам Балтии и северо-запада России.
Кашуба и ее коллеги нашли новые доказательства того, что Скандинавия была заселена подобным образом, изучая крайне необычный артефакт — фрагменты березовой коры, которую древние жители полуострова использовали в качестве своеобразной жвачки в далеком прошлом.
Эта субстанция, как объясняют ученые, нужна была охотникам не ради развлечения или очистки зубов, а для того, чтобы склеивать каменные и костяные компоненты орудий труда, в том числе копий и стрел, с их рукоятками, древками и стержнями.
Ее окаменелые следы были открыты на территории стойбища Хусеби-Клев, расположенного в западной части Швеции, еще в начале девяностых годов прошлого века, однако тогда у археологов не было возможности проверить, сохранились ли внутри этой клейкой массы обрывки ДНК ее обладателей.
Отобрав восемь наиболее удачных образцов этой древней жвачки, генетики обработали их при помощи различных ферментов и с удивлением обнаружили, что внутри них сохранилось достаточно большое количество фрагментов генома древних скандинавов и восстановить примерно половину от его общего объема.
Оказалось, что они относились к числу «южных» мигрантов, несмотря на то, что рядом со жвачкой ученые нашли орудия труда с типично «восточной» техникой изготовления. С другой стороны, их геном содержал в себе небольшие вкрапления и ДНК народов, живших в окрестностях современной Самары и Онежского озера.
Как считают археологи, это открытие укрепляет позиции теории о двух волнах миграции, так оно одновременно свидетельствует о том, что представители этих групп древних скандинавов контактировали не только на генетическом, но и на культурном уровне.
«Следы ДНК в этой жвачке не только крайне важны для раскрытия корней и истории миграций народов, но и позволяют нам узнать много нового об их социальных отношениях, болезнях и диете. Большая часть нашей истории напрямую отражается в ДНК, поэтому мы ищем ее следы везде, где только можно», — заключает Пер Перссон (Per Persson), археолог из университета Осло (Норвегия).]]></text>
</doc>
