<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37297585/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Образованные пенсионерки имеют высокие шансы найти работу, считают ученые]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 16 мая — РИА Новости. Наибольшими шансами на занятость в предпенсионном и пенсионном возрасте обладают женщины с высшим образованием. Среди мужчин старшего возраста преимуществом при трудоустройстве пользуются опытные специалисты со средним профессиональным образованием. Таковы результаты исследования, проведенного в Российской академии народного хозяйства и госслужбы при Президенте РФ (РАНХиГС).
В 2019 году в России началась реализация пенсионной реформы, которая завершится к 2034 году. К этому времени возраст выхода на пенсию для мужчин составит 65 лет, для женщин — 60. Перед исследователями встала задача оценить, смогут ли пожилые люди найти рабочие места после повышения пенсионного возраста.
Для проведения оценки директор Центра мониторинга и статистики образования Федерального института развития образования РАНХиГС Марк Агранович разработал новый аналитический индикатор, который позволяет определить шансы на занятость работников в зависимости от образования. Индикатор также помогает сравнить ситуацию в регионах страны и в разных странах за разные периоды времени.
Исследование российского рынка труда, проведенное с помощью новой методики, показало, что в разных регионах шансы на занятость одних и тех же групп населения различаются очень сильно. Очевидно, это связано с социально-экономическими особенностями территорий. Тем не менее, выявились и общие закономерности.
«Выяснилось, что наибольшие шансы на занятость в предпенсионном и пенсионном возрасте — у женщин с высшим образованием. По-видимому, это обусловлено тем, что в России традиционно большинство работников бюджетной сферы и сферы управления женщины с высшим образованием», — рассказал Марк Агранович.
Также высокими шансами на трудоустройство обладают женщины предпенсионного возраста с неполным средним образованием, которые берутся за непопулярную работу (например, уборщицы).
Что касается российских мужчин, у них, по мнению исследователя, дело обстоит хуже. Единственные, кто имеет шансы трудоустройства выше среднего — это пожилые мужчины со средним профессиональным образованием, например, опытные слесари и токари, которым нет замены среди более молодого поколения.
«Почему пожилые женщины трудоустраиваются лучше своих ровесников-мужчин? Я думаю, что там есть несколько факторов. Во-первых, женщины обычно более толерантны к уровню зарплаты. Во-вторых, мужчины менее здоровы, в России средняя продолжительность жизни мужчин значительно меньше, чем женщин. На рынке труда они раньше теряют шансы, за исключением редких незаменимых мастеров-умельцев», — отметил ученый.
По его мнению, в России, как и в любой стране, необходимо строить индивидуальную политику поддержки занятости пожилых людей не только по отдельным регионам, но и целевым образом для каждой группы работников по возрасту и образованию.
Результаты исследования опубликованы в журнале «Экономическая политика».]]></text>
</doc>
