<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37395704/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Соловьев назвал ошибкой решение власти прислушаться к людям в Екатеринбурге]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ведущий программы «Полный контакт» Владимир Соловьев назвал «гигантской ошибкой власти» проведение опроса ВЦИОМ по поводу строительства православного храма в сквере в Екатеринбурге. Запись утреннего эфира от 23 мая опубликована на сайте радиостанции «Вести FM».
По словам ведущего, заданные респондентам вопросы можно определить как «классику манипулятивного опроса». «Измерять температуру в момент болезни, измерять в перегретом обществе отношения, когда, вежливо говоря, были идеально неравные условия», — пояснил Соловьев.
Он отметил, что «навальнята и им подобные сейчас празднуют победу». Проведение опроса он сравнил с «открытием ящика Пандоры». «Совершенно очевидно, что теперь в стране вообще ничего никто никогда не сможет так просто строить, потому что подорвано доверие к самой процедуре местных согласований», — заключил ведущий.
Соловьев также посчитал, что действия властей Свердловской области и Екатеринбурга могут привести к неприятным последствиям для всей России.
Ранее Соловьев неоднократно выступал против митингующих в Екатеринбурге. Он называл бесами противников строительства православного храма, а сам протест — хорошо спланированным.
ВЦИОМ опубликовал итоги опроса 22 мая. Более половины жителей Екатеринбурга (74 процента) выступили против строительства храма в городском сквере, 18 процентов опрошенных выступили против строительства храма в городе вообще.
На следующий день пресс-секретарь президента России Дмитрий Песков заявил, что в Кремле не будут вмешиваться в ситуацию со строительством храма.
Читайте также
Журналист вызвал на дуэль телеведущего Владимира Соловьева
Соловьев ответил «Человеку пельменю», вызвавшему его на дуэль
«Диагноз им поставил Достоевский»: Владимир Соловьев объяснил, почему назвал жителей Екатеринбурга бесами]]></text>
</doc>
