<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37245557/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Психологи рассказали, кто чаще всего сплетничает]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В психологическом эксперименте американских ученых участвовали 467 человек, которые несколько дней носили на себе записывающее устройство. Результат показал: 14% всех разговоров были обычными сплетнями о третьих лицах. Причем оказалось, что молодые люди гораздо больше сплетничают, чем пожилые.
Отношение к сплетням и людям, разносящим их, традиционно неодобрительное. Но ученые Меган Роббинс и Александр Каран из Калифорнийского университета (США) решили рассмотреть сплетни с точки зрения науки, а именно: кто больше сплетничает, на какие темы и как часто.
В ходе исследования Роббинс и Каран изучили данные 467 человек (269 женщин, 198 мужчин). Участникам было от 18 до 58 лет.
Испытуемые носили на себе портативное устройство, которое записывало все, о чем они говорили в течение дня. Психологи считали разговор сплетней, если речь шла о третьих лицах. По окончании эксперимента было зафиксировано 4 003 сплетен, их отфильтровали по трем категориям: положительная, отрицательная или нейтральная.
Ученые обнародовали результаты исследования, некоторые из которых можно назвать удивительными.
Причем женщины сплетничают ничуть не больше мужчин, и в целом их сплетни носили нейтральный характер. «Это соответствует общеизвестным выводам о том, что женщины чаще говорят друг с другом о социальных проблемах», — говорят Роббинс и Каран.
Сплетни были в основном о знакомых, а не знаменитостях, и три четверти из них были нейтральными. Отрицательные сплетни (604 случая) были в два раза чаще, чем положительные (376).
Таким образом, все сплетничают, заключают исследователи, и «сплетни вездесущи». Но ученые отмечают при этом важные социальные функции сплетен. Благодаря им устанавливаются дружеские отношения, легче построить доверительные связи между людьми и сплотить сообщества.]]></text>
</doc>
