<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37237066/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роспотребнадзор напомнил о способах защиты от перегрева в жаркие дни]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 10 мая. /ТАСС/ — Эксперты советуют отказаться от жирной пищи, энергетических и алкогольных напитков, а также снизить количество мяса в рационе.
Роспотребнадзор выпустил памятку с рекомендациями, как избежать перегрева в жаркую погоду, текст опубликован в пятницу на сайте ведомства.
Это может негативно отразиться на здоровье людей, привести к обострению хронических заболеваний, а также к перегреву организма и ухудшению здоровья, подчеркнули в ведомстве.
«Во избежание указанных последствий рекомендуется соблюдение ряда простых, но эффективных профилактических мер», — говорится в сообщении. В частности, рекомендуется ограничить пребывание на открытом воздухе и надевать легкую светлую одежду. При нахождении в помещении необходимо его постоянно проветривать.
Помимо этого, Роспотребнадзор рекомендует отказаться от жирной пищи, газированных жидкостей с повышенным содержанием сахара, энергетических и алкогольных напитков, снизить количество мяса в рационе. Вместо этого специалисты советуют есть рыбу или морепродукты, фрукты, овощи и употреблять большое количество жидкости: чая, минеральной воды, морса, кисломолочных напитков с низким содержанием жира, отваров из сухофруктов, витаминизированных напитков.
«Приемы пищи желательно исключить в самое жаркое время дня, перенеся их на утро и вечер. Необходимо особо строго соблюдать гигиенические и технологические требования приготовления блюд и хранения пищи», — говорится в памятке.
В ведомстве также посоветовали посещать только кондиционируемые места массового скопления людей.
Читайте также
Как вас убивает шашлык: 5 опасностей
9 вредных советов загорающим
Ученые выяснили, как погодные аномалии влияют на здоровье жителей России]]></text>
</doc>
