<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37460776/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые узнали, как птицы воспринимают цвета]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Различать одни цвета для птиц в ходе эволюции оказалось важнее, чем другие.
Птицы способны различать оттенки оранжевого и красного цветов, но часто терпят неудачу в случае с голубым и зеленым.
Такие данные получили исследователи из Университета Дьюка (США) в ходе экспериментов. Их выводы опубликованы в Proceedings of the Royal Society B.
Долгое время считалось, что категориальное восприятие цвета свойственно только человеку. Мы делим спектр на разные цвета и оттенки, и для каждого имеется свое название. Но оказалось, что «категоризировать» цвета могут и птицы.
Ученые провели эксперименты с зебровыми амадинами. Птицам «предложили» найти зернышки, спрятанные под цветными дисками. Еда всегда находилась под диском, окрашенным в два цвета. Под однотонными дисками зернышек не было. Птицы с легкостью находили лакомство.
Исследователи заметили, что птицы без проблем различали двухцветные диски, если те были окрашены в теплые тона спектра — желтый, оранжевый, красный. Здесь птицы различали до 8 оттенков. Хуже обстояло дело с холодными цветами — синим, голубым, зеленым. В этой части спектра амадинам удавалось отличить только несколько основных цветов.
Ученые предложили несколько объяснений такой «избирательности». По одной из версий, различать одни цвета для птиц в ходе эволюции оказалось важнее, чем другие. Например, у самцов зебровых амадинов клювы окрашены в цвета от оранжевого до бордового. Самки отдают предпочтение птицам с ярко-красным клювом, который говорит о здоровье самца.
Анна Лысенко
Читайте также
В Германии нашли возможного предка всех птиц. Он умел взлетать с места
Перелетные дятлы стали жертвами акул в Мексиканском заливе]]></text>
</doc>
