<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37249839/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кто такие выживальщики и почему они боятся апокалипсиса]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 12 мая — РИА Новости, Мария Семенова. Они умеют делать веревки из пластиковых бутылок и добывать электричество из деревьев, обустраивают в лесах тайники с провиантом и готовятся к приближающейся катастрофе.
В сообществе есть несколько течений: пока одни возводят дома-убежища с автономными коммуникациями и запасаются водой, едой и зажигалками, другие оттачивают практические навыки — уходят в леса и учатся выживать с помощью одного только ножа и огнива.
«Можно ли назвать нас параноиками?»
В Сети немало групп выживания: их участники всерьез готовятся к тому, чтобы пережить любое ЧП — от столкновения с гопниками до ядерной войны и конца света.
В повседневности большинство выживальщиков придерживаются определенных правил: они стараются передвигаться по городу разными маршрутами, держат руки свободными, опасаются банковских карт, ходят пешком по лестнице и хранят «тревожный чемоданчик», где собрано все, чтобы продержаться как можно дольше при экстренном бегстве из дома.
«Движение выживальщиков появилось в Америке во времена холодной войны. А с развитием интернета это дошло и до нас», — рассказывает Виктор Ибрагимов (имя изменено по его просьбе), один из выживальщиков.
Существует достаточно условная классификация участников движения в зависимости от их взглядов. «Одни полагаются на навыки и учатся выживать в диких условиях, другие — готовят запасы и организуют место длительного проживания», — объясняет выживальщик Анатолий Ефремов (имя изменено по его просьбе).
Еще одно разделение — в вопросе о том, что делать, если глобальные катаклизмы (выживальщики зовут их БП), к которым так долго готовились, все-таки произойдут. «Часть считает что при БП все-таки лучше оставаться в городах, их оппоненты (как я, например) — за то, чтобы сразу уходить оттуда», — поясняет Ибрагимов. Но это зависит от окружения, в котором ты находишься.
Подготовка к БП — если расшифровать литературно, большому происшествию, — важный элемент культуры выживальщиков. «БП может произойти с любым человеком в любое время. Это же не только ядерная война, но и любая нестандартная экстренная ситуация. Пошли за грибами и заблудились, заглохла машина зимой на трассе, перевернулась лодка, напали гопники в подворотне, — все это БП. Выживальщики готовы к этим ситуациям и умеют достойно выходить из них. Быть выживальщиком — это стиль жизни, особый вид мышления. Я заставляю себя смотреть тяжелые видеоролики: жестокие драки, убийства, открытые раны и тому подобное. Делаю это, чтобы во время какого-нибудь БП не “зависнуть” от страха и шока. У меня дома стоит коробка с зажигалками и еще одна — со спичками, хотя я умею разводить огонь с помощью льда, огнива, ложки, пластиковой бутылки, презерватива, ваты. Можно ли назвать нас, выживальщиков, параноиками? Можно. Называйте как хотите. Но когда наступит БП, именно мы будем осведомлены, оснащены и готовы к жизни с измененными реалиями».
«Запечь голубя в глине»
Виктор Ибрагимов — выживальщик со стажем. В движение пришел из-за любви к походам и родным самарским окрестностям. «Сколько себя помню, всегда ходил по лесам, причем уходил далеко — сейчас, будучи отцом двоих детей, не понимаю, как меня спокойно отпускали и не слишком ругали, если возвращался поздно. Я мог поймать рыбу и приготовить ее на костре, запечь в глине курицу или голубя, знал, какую траву можно есть. Поэтому не могу сказать, что я в какой-то момент стал выживальщиком, можно сказать, что я им был давно, просто однажды узнал, что есть такое движение», — вспоминает Ибрагимов.
Виктор периодически уходит на выходные в лес. Для каждой вылазки придумывает условие: наловить и приготовить беззубок (двустворчатые моллюски, обитают в илистом или песчаном грунте), пройти маршрут за определенное время, обойтись в походе без посуды, использовать не больше литра воды, найти озера и проверить, есть ли в них рыба. «Места у нас в Самарской области просто фантастические. Обычно выезжаю один или с товарищем, в больших группах не хожу», — уточняет выживальщик.
Ибрагимов говорит, что с экстремальными ситуациями в реальной жизни сталкиваться не приходилось, впрочем, добавляет, что однажды вместе с другом отгонял стадо кабанов от места ночлега. «Мы полночи стояли спина к спине и отгоняли их криками и огнем. Честно говоря, повезло нам, кабаны какие-то спокойные были, такое ощущение, что играли с нами. Поросята время от времени пробегали по нашему лагерю, а старшие ходили вокруг в отдалении — не нападали, но и не уходили».
Виктору 37 лет, он отец двоих детей, по образованию инженер-металлург. В обычной жизни он тоже строго придерживается правил выживания: носит с собой несколько ножей и мультитул, никогда не ходит в наушниках, не использует сумки и пакеты — только рюкзаки, чтобы были свободны руки.
Принадлежность к выживальческому движению повлияла даже на выбор профессии. «Работал в основном в электронной коммерции, потом у меня был свой магазин-кулинария, но я продал его. Сейчас я массажист — занимался этим всю жизнь, но посмотреть на это как на профессию меня сподвигла выживальческая тема. Массаж не требует никакого дополнительного оборудования — руки всегда с тобой», — объясняет он.
«Конца света можно не дождаться, а дача нужна всегда»
Александр Чубарев — редактор журнала для выживальщиков. Тренировками на выживаемость в лесу с одним топором и зажигалкой он не занимается — не хватает времени, а вот обеспечить семье надежное убежище со всеми запасами считает своим долгом.
«Я прочитал книгу одного известного в кругах выживальщиков автора — он писал, в частности, про зомбоапокалипсис. К подобным вещам я, конечно, с большим юмором отношусь, но, например, в нашествие толпы больных и голодных людей вполне верю. Всерьез я начал задумываться о безопасности, когда появилась дочка. У меня есть оружие, я строю дом с автономными коммуникациями. Это не бункер — обычное здание в райцентре, подальше от мегаполиса, где в случае ЧП будет меньше поражающих факторов. Конца света можно и не дождаться, а дача нужна всегда», — рассуждает Александр.
Дома у Чубарева собран «небольшой», по его словам, запас еды — на несколько месяцев. Он считает, что мир не застрахован от глобальной катастрофы — случиться может все что угодно.
Безопасное место
С Анатолием Ефремовым, основателем одного из крупнейших сообществ выживальщиков, мы встретились в кафе на цокольном этаже одного из московских кинотеатров. В нескольких метрах шумит декоративный водопад. Столик находится у стены под мощными перекрытиями. Во время беседы Ефремов признается: это его давнее место встреч, выбранное из соображений безопасности — здесь есть вода, перекрытия в совокупности с глубиной залегания защитят в случае ЧП на поверхности. В день нашего знакомства в Москве сильно похолодало, несмотря на это, на Анатолии только темная футболка. Позже он расскажет, что каждую зиму закаляется в ледяной воде, и вопросы к одежде отпадут сами собой.
«В 13 лет я поехал на дачу к дедушке с бабушкой, решил погулять в лесу, ушел потихоньку, чтобы никто не видел. Заблудился и провел там где-то сутки, не имея никаких средств, чтобы разжечь огонь. В тот момент я задумался, что хорошо было бы носить с собой ножик и зажигалку. Тогда все хорошо закончилось, я сам вышел из леса. Но ночью было очень холодно, хотелось есть, пить, кусали комары. В тот момент я выделил основные вещи, необходимые человеку: вода, еда, тепло, безопасность, возможность поспать. И все это можно носить с собой в рюкзаке», — вспоминает Ефремов.
Анатолий говорит, что он бизнес-тренер, психолог по образованию. Как и у большинства выживальщиков, у него есть определенные бытовые привычки — он уверен, что они делают его жизнь безопаснее. Считает, что банковские карты — «очень нездоровая тема» и предпочитает наличные.
«Я всегда ношу с собой нож — это многолетняя привычка. У меня нет паранойи. Это просто здравый смысл», — считает Ефремов.
«Выживет только стая»
Ефремов считает, что многие его «коллеги» хотят просто поиграть в выживание: носить камуфляж, прятать продукты в ближайшем лесу, держать в руках оружие.
«Все компетенции выживальщика упираются в определенный предел — в какой-то момент, чтобы ты ни делал, ты умрешь. И рассуждения, что вот наступает БП, а мы с рюкзаком уйдем в лес, где ждет схрон, — чушь собачья. У нас холодная зима, об этом все забывают, когда берут американские шаблоны. Вода в земле замерзает, расширяется и выталкивает эти схроны — бочки с продуктами — наружу. Люди этих вещей не понимают, они хотят поиграть. Живучесть группы выживания — полтора года. Знаешь почему? Потому что БП не наступает. Они два года в это играют, а потом надоедает».
Ефремов — организатор движения, девиз которого «Одиночки не выживут. Будь в стае». Залогом благополучия Анатолий считает создание надежной команды.
Ефремов и его команда периодически проводят мастер-классы по выживанию — есть мероприятия, на которые приглашают всех желающих, но есть и закрытые, только для своих. Это и лекции, и довольно экстремальные практические занятия, например купание в проруби и хождение по углям, самооборонный пейнтбол с выкрученными на максимум баллонами со сжатым газом. «Синяк остается, все вполне серьезно. Мы поняли, что мало стрелять по мишенькам в тире — нужно, чтобы мишеньки стреляли в ответ», — поясняет Анатолий. Группа выпустила методичку по обработке ножевых ранений, периодически проводит мастер-классы по самопомощи.
Все тренинги Анатолий сначала прорабатывает на себе. «В 2010 году я поехал в лес и впервые решил попробовать пройтись по углям. Приехал в красивое место, нажег поленьев, разровнял палкой. Я где-то читал, что нужно смочить ноги водой, так и поступил — наверное, глупее нельзя было сделать ничего. В результате обжег стопу до волдырей, не знаю, как дошел домой».
Он говорит, что старается не строить команду на общих интересах, но подготовка к возможному апокалипсису для них не самое главное. «Подготовка к системному кризису — это “побочка”. Если тратить кучу энергии на ожидание конца света, больше ничего не успеешь. Да, когда человек приходит (в сообщество. — Прим. ред.), ему хочется быть крутым перцем: камуфляж, рюкзак, ружье. И нужно ему это дать, иначе он разочаруется. Ты показываешь ему основы, а потом говоришь: это только кусочек. В команду нужно брать людей, которые интересуются чем-то большим», — убежден Ефремов.]]></text>
</doc>
