<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37299331/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Более 66 тысяч человек примут участие в конкурсе IT-специалистов]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 16 мая — РИА Новости. Порядка 66,5 тысячи ИТ-специалистов, дизайнеров и управленцев в сфере цифровой экономики подали заявки на участие в конкурсе «Цифровой прорыв», сообщает пресс-служба АНО «Россия — страна возможностей».
Всероссийский конкурс для специалистов в цифровой сфере «Цифровой прорыв» — один из флагманских проектов платформы «Россия — страна возможностей» и одноименной автономной некоммерческой организации. Главная цель проекта — найти новые кадры для цифровой экономики по всей России. Заявочная кампания конкурса проходила с 3 апреля по 15 мая.
«Желаем успехов всем участникам при прохождении конкурсных испытаний», — приводит пресс-служба слова гендиректора АНО «Россия — страна возможностей» Алексея Комиссарова.
Как уточнили в пресс-службе организации, больше всего заявок поступило от жителей Москвы и Санкт-Петербурга.
«Наибольший приток заявок на конкурс пришелся на последние две недели заявочной кампании. Стоит отметить, что в связи с многочисленными просьбами со стороны регионов нам пришлось продлить этап регистрации на три дня. Отборочное онлайн-тестирование стартует уже сегодня», — отметил руководитель проекта «Цифровой прорыв» Олег Мансуров.
Оно будет проводиться в формате хакатонов — соревновательных мероприятий, где команды участников за 36 часов будут создавать прототипы цифровых продуктов.
По итогам конкурса участники смогут запустить свой бизнес, получить работу в ведущих компаниях страны, выиграть денежный приз для своей команды в размере пятисот тысяч рублей, а также получить грант от «Фонда содействия инновациям» на развитие своего проекта. Кроме того, у конкурсантов будет возможность пройти обучение по специальным образовательным программам в «Мастерской управления «Сенеж» — образовательном центре АНО «Россия — страна возможностей».]]></text>
</doc>
