<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37443381/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эволюционный парадокс: мужчины, слишком следящие за собой, рискуют оказаться бездетными]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мужчины ставят под угрозу свою способность к зачатию, принимая стероиды для поддержания атлетической фигуры или средства против облысения.
Ученые обнаружили любопытный эволюционный парадокс: мужчины, прилагающие усилия к тому, чтобы выглядеть привлекательнее, часто ставят под угрозу свою способность обзавестись потомством.
Этот парадокс получил название Моссман-Пейси — по имени ученых, которые впервые его описали.
Когда красота требует жертв — в буквальном смысле Допинг в британском любительском спорте: не только ради результата Юлия Степанова: героиня или предатель?
«Я обратил внимание на вид некоторых мужчин, которые обращались к нам с жалобами на репродуктивную функцию: это были здоровенные, накачанные парни», — рассказывает доктор Джеймс Моссман, ныне сотрудник Университета Брауна в США.
В то время он был аспирантом в Шеффилде и работал над диссертацией о злоупотреблении анаболическими стероидами.
«Такие мужчины часто прибегают к стероидам для того, чтобы нарастить мышечную массу и выглядеть как супермен, — рассказывает ученый. — Но на деле они загоняют себя в эволюционный тупик, так как число живых сперматозоидов у них стремится к нулю».
«Ирония состоит в том, что мужчины проводят часы на тренажерах, чтобы обрести привлекательность в глазах женщин, а на деле их способность к зачатию лишь снижается», — добавляет профессор Аллан Пейси из университета Шеффилда.
Анаболические стероиды воздействуют на гипофиз, создавая впечатление, что семенные железы работают слишком интенсивно.
Исследователи отмечают, что подобный механизм наблюдается у мужчин, которые пользуются лекарственными средствами для борьбы с облысением.
BBC Докто Моссман и профессор Пейси стали открывателями парадокса, который описывает поведение многих мужчин.
Препарат финастерид меняет поведение тестостерона в организме и способен уменьшить скорость утраты волос, однако побочные последствия его применения включают импотенцию и снижение фертильности.
«Вас это удивит, но я бы сказал, что до 90% мужчин, которые принимают стероиды, становятся бесплодными, — говорит профессор Пейси. — С лекарствами от облысения дело обстоит не так плохо, но они очень популярны, и поэтому эта проблема обостряется».
По его мнению, подобное поведение, когда желание привлечь противоположный пол ставит под угрозу способность к размножению, уникально в животном мире и присуще только человеку.
«Ирония иронией, но тем мужчинам, которые испытывают проблемы с фертильностью, надо всерьез об этом задуматься», — говорит профессор Пейси.
«В клиниках об этом обычно умалчивают, и до молодых людей не доходит, что это может стать проблемой. Так что немного полезной информации сможет избавить их от кучи душевных страданий впоследствии», — заключает ученый.]]></text>
</doc>
