<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://pogoda.mail.ru/news/37425841/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британец, плывший на райский остров, попал на свалку]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Природе уникального архипелага Раджа-Ампат грозит экологическая катастрофа.
65-летний Дункан Муррелл из Великобритании отправился в месячное путешествие по островам Раджа-Ампат в Индонезии.
Это полторы тысячи небольших островов, рифов и отмелей, окружающих четыре основных острова Мисоол, Салавати, Батанта, Вайгео и небольшой остров Кофиау.
Фотограф и защитник природы вечером прибыл в небольшую рыбацкую деревушку Маньяфун на острове Батанг Пеле. 100-метровый пляж поражал белоснежным песком и кристально чистой водой. Но проснувшись утром, Мурелл обнаружил, что пляж покрыт толстым слоем пластикового мусора. Его за ночь пригнало ветром и течением из городов Вьетнама, Филиппин и других близлежащих стран.
Местные жители отправились на пляж с тачками и стали собирать весь этот хлам. Такая картина повторялась после каждой ветреной ночи.
Не имея возможности сдать мусор на переработку, местные рыбаки сваливают его в местные мангровые леса.
Крошечная деревня находится в центре Кораллового треугольника, в котором самая высокая концентрация разнообразия биологических видов на планете. Это делает архипелаг Раджа-Ампат самой богатой экосистемой коралловых рифов в мире. Здесь обитают шесть из семи видов морских черепах и более 2000 видов рифовых рыб.
Архипелаг долгое время оставался нетронутым из-за удаленного местоположения, но теперь все изменилось, говорит природозащитник. Флоре и фауне региона угрожает мусор из соседних стран.
Анна Лысенко
Читайте также
Стрим с пластиковой бутылкой будет длиться 450 лет (видео)
В Забайкалье пастух сжег 600 га леса, пытаясь разогреть еду
Без воды виноватые: с чем связано весеннее обмеление Волги]]></text>
</doc>
