<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37487575/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Назван способ похудеть без чувства голода]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 1 июн — РИА Новости. Создание дефицита калорий при сохранении количества потребляемой пищи позволит сбросить вес и не испытывать чувства голода. Об этом британские врачи и ученые рассказали газете The Telegraph.
Как заявил генетик из Кембриджского университета Джайлс Йо, с точки зрения эволюции человеческий организм запрограммирован поддерживать определенный вес и не склонен к его потере.
«Сбросить лишние килограммы нелегко. <…> Неважно, насколько вы худой, ваш мозг воспринимает потерю веса как тревожный сигнал, снижение ваших шансов на выживание», — объяснил Йо.
Чтобы избежать этого, диетолог Рейчел Кларксон посоветовала сконцентрироваться не на уменьшении количества потребляемой пищи, а на включении в рацион низкокалорийных продуктов.
«Если мы привыкли есть определенное количество пищи, то уменьшить его очень сложно. Мы не будем чувствовать себя сытыми, если сократим его. Один из способов избежать этого — продолжать есть большое количество пищи, но перейти на низкокалорийные продукты, которые будут составлять основу вашего рациона», — рассказала она.
Важно включать продукты с высоким содержанием клетчатки в каждый прием пищи. Оптимальное количество ежедневно потребляемых пищевых волокон составляет 30 граммов.
Кроме того, не следует забывать о белке и полезных жирах, содержащихся в орехах, семечках, авокадо и оливковом масле. Все эти продукты подавляют чувство голода и позволяют оставаться сытым в течение долгого времени.
Кларксон также посоветовала пить воду во время еды.
«Клетчатка набухнет и, естественно, заполнит желудок», — пояснила она.
Диетолог порекомендовала использовать при сервировке небольшие миски и тарелки — это позволит вам съесть меньше.]]></text>
</doc>
