<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37444600/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые выяснили, как избавиться от жира на животе после 50 лет]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Снижение физической активности с возрастом повышает риск ряда серьезных заболеваний и преждевременной смерти.
Как пояснили в Американском гериатрическом обществе, старение приводит к постепенному уменьшению мышечной массы тела (LBM). При этом в организме меняется распределение жира, большая часть которого откладывается в области живота.
«Это прямая угроза для пожилых людей, потому что так называемое “центральное ожирение” связано с более высоким риском сердечно-сосудистых заболеваний, чем лишний вес в принципе. Поэтому важно этот процесс контролировать», — отметили американские ученые.
В рамках эксперимента желающим похудеть пожилым людям предложили в течение десяти недель испытать на себе программу упражнений, разработанную исследователями. Добровольцы посещали тренировки три раза в неделю.
Первое время интервальные тренировки длились в течение 18 минут. Постепенно их продолжительность увеличилась до 36 минут. Упражнения чередовались с периодами отдыха. Так, 40 секунд отводилось на физическую нагрузку, затем 20 секунд — на отдых. После чего следовала новая серия упражнений, а через 40 секунд — передышка. И так далее.
В результате у четко следовавших инструкции людей жировая масса сократилась почти на треть. При этом добровольцы прибавили в мышечной массе.
Исследователи отметили важную особенность: десятинедельные тренировки значительно уменьшили массу жира на животе у мужчин, однако были менее эффективными для женщин. С чем это связано, ученые намерены выяснить в рамках новой работы.
Кстати, было отмечено, что интервальная тренировка, которую практиковали добровольцы, может выполняться в домашних условиях. Для этого не требуется какого-то специального оборудования. Об этом пишет Medicalxpress.
Читайте также
Каждый пятый человек в мире преждевременно умирает из-за неправильного питания
Диетолог развенчал мифы о «суперпродуктах»
6 изменений в питании, которые снизят риск рака]]></text>
</doc>
