<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37281676/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дожди-угрозы: что делать, если на вас упало дерево]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как получить компенсацию за себя, машину или квартиру.
Очередное дождливое лето в средней полосе еще не началось, а от грозы на майские праздники уже пострадали 12 человек. Что делать, если на вас или вашу собственность упало поломанное ветром дерево, рассказывают «Известия».
Дерево упало на машину
Получить компенсацию за упавшее на машину дерево от коммунальных служб очень сложно. Гораздо проще — от страховщиков по полису каско, если в нем прописано покрытие ущерба от падения посторонних предметов и опасных природных явлений. Падение дерева может быть формально отнесено к двум разным рискам.
Если в правилах страхования, которые выдаются вместе с договором, эти риски указаны, то можно расслабиться.
Для этого нужно:
► вызвать сотрудников ГИБДД, если дерево прилетело на дороге, или участкового, если оно свалилось на стоящую машину;.
► найти свидетелей, готовых рассказать, как произошла авария; записать их паспортные данные и контакты;.
► вызвать ответственного за территорию. Если речь идет о парковке кафе, ТЦ и т. п. — нужен кто-то из руководителей. Если всё случилось во дворе — обратиться в аварийную диспетчерскую службу города;.
► сфотографировать и снять на видео дерево и машину, чтобы было видно, где и откуда оно упало;.
► когда полицейский будет составлять акт, настоять на том, чтобы в месте, где дерево переломилось, был взят спил. И это должно быть зафиксировано участковым в акте. Потом этот кусочек дерева самостоятельно передать на дендрохронологическую экспертизу. Исследовав его, специалисты судебно-экспертного центра (он может быть и частным) смогут ответить, переломилось ли дерево от ветра или от старости и болезни. Если удастся получить заключение о том, что дерево болело, шансы выиграть суд против коммунальщиков сильно повысятся;.
► при падении дерева на машину нужно будет оценить ущерб. Это делает любая независимая автотехническая экспертная организация. Заплатить за работу придется самостоятельно, но в случае победы в суде виновник будет обязан компенсировать расходы. Предполагаемого виновника произошедшего нужно будет уведомить о месте и времени проведения экспертизы. И он имеет право присутствовать на ней.
Кстати, после проведения такой экспертизы можно лишиться автомобиля. Если она покажет, что стоимость ремонта превышает половину стоимости машины, восстановление будет признано нецелесообразным. При нужной страховке или успехе в суде с коммунальщиками потерпевшему будет выплачена стоимость машины с учетом износа.
Дерево упало на балкон или в окно
В этом случае лазейки для тех, кто не застраховал свое имущество, нет, считает юрист Тимур Маршани:
Стоит перепроверить, указаны ли в страховке:
► битье стекол;.
► разрушения от падения деревьев, бетонных столбов;.
► заливы вследствие сильных осадков;.
Застраховать балкон стоит еще и потому, что эта часть зданий, особенно в советских постройках, сильнее остальных подвержена разрушению. Связано это с тем, что на стройматериалах в стране долгое время экономили. «До 1975 года в нормативах не было показателей морозостойкости бетона. И это привело к тому, что по этому показателю бетон выпускался практически бесконтрольно. Со временем — это произошло не вдруг, а через 10−15−20 лет — началось разрушение балконов», — говорил Николай Розенталь, заведующий сектором коррозии бетона НИИ бетона и железобетона им. А. А. Гвоздева.
Показатель морозостойкости — это то, сколько раз конструкция может пережить переход температуры через ноль и не потерять своих качеств. Если показатель 50 — а это обычная цифра для балконных плит некоторых серий советских домов — то балкон рассчитан на 50 перепадов от минусовой температуры до плюсовой и наоборот. И перепады такие происходят далеко не один раз за зиму.
В строительных нормативах, принятых еще в 1996 году, предел нагрузки для балконной плиты обозначен в 200 кг на квадратный метр. С учетом веса одного взрослого человека вещей там должно быть совсем немного.
Дерево упало на человека
И снова разговор про страховку. Если у потерпевшего нет договора страхования жизни, то он получит компенсацию. Размеры ее устанавливают городские власти. Так, в Москве получившим амбулаторную помощь полагается 100 тыс. рублей, госпитализированным в больницу — 500 тыс., семьям погибших — 1 млн рублей.
Чтобы доказать, когда и как была получена травма, нужно обратиться в неотложную медицинскую помощь или вызвать «скорую».
Если страховка есть, и в ней указан пункт «Стихия», можно получить бесплатное лечение в любой указанной в полисе клинике. Все услуги врачей будут полностью возмещены страховой компанией.
Лето-2019 будет дождливым
Делать долгосрочные прогнозы синоптики не любят. Тем более для такой огромной территории, как Россия. Но кое-какие предположения о том, насколько грозовым будет лето-2019, они выдвинули.
Специалисты Гидрометцентра предполагают, что в Европейской части России в первый месяц лета будет дождливо: плюс 25−28 градусов, ветер юго-западный, грозы.
В Москве и Петербурге, кроме того, возможны ураганы. Но об этом в долгосрочном прогнозе Гидрометцентра пишут осторожно, отмечая, что с каждым днем он будет корректироваться.
Июль обещают жарким, а вот август, при температуре плюс 25−27 градусов в центре и на северо-западе страны, будет дождливым и ветреным.]]></text>
</doc>
