<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37347527/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медведев поручил забыть об аспирантуре как уровне высшего образования в России]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Премьер-министр Дмитрий Медведев поручил исключить аспирантуру из уровней высшего образования в России, сообщается на сайте правительства.
«Но мы договорились с вами, что аспирантура — это не уровень высшего образования. Об этом неоднократно выступали наши коллеги-ученые, это ошибочная позиция, ее нужно менять», — заявил премьер в ответ на доклад вице-премьера Татьяны Голиковой о том, что в российских вузах расширяется перечень направлений для целевого обучения.
Господин Медведев обратил внимание на то, что в документе говорится обо всех уровнях высшего образования, в том числе об аспирантуре, и раскритиковал такой подход. В ответ госпожа Голикова пояснила, что законопроект об аспирантуре уже находится на согласовании, и пообещала в ближайшее время представить его на рассмотрение премьер-министра.
«Перечень из 449 позиций, он расширяется, в него входят дополнительные направления по бакалавриату, магистратуре, специалитету и аспирантуре. Размер квот по различным специальностям и направлениям составит от 5% до 100% для самых востребованных или редких профессий», — рассказал премьер-министр.
«По остальным специальностям и направлениям подготовки квота установлена для трудоустройства на территории любого субъекта, и сейчас регионы и вузы вправе при заключении этих соглашений выверить, куда конкретно направлять соответствующего специалиста», — заявила госпожа Голикова.
«Регионы, в свою очередь, должны обеспечить качественную подготовку выпускников школ; конкурс все равно присутствует среди таких же целевиков», — подчеркнула Голикова. Вице-премьер пояснила, что если вуз не доберет целевиков, то квоты не пропадут: их отправят на общий конкурс.
Дмитрий Медведев поручил разработать реформу аспирантуры еще в июле 2018 года, после того как президент Владимир Путин раскритиковал аспирантскую деятельность российских вузов. В первую очередь речь шла о том, чтобы увеличить продолжительность аспирантуры и сделать написание научной работы обязательным. Сегодня, 20 мая, в Минобрнауки сообщили, что уже в текущем году диссертации могут стать обязательными для аспирантов.
Подробнее о поддержке молодых ученых — в публикации «Ъ» «Наука поддержать».]]></text>
</doc>
