<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37499542/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Опрос: почти 20% россиян считают, что за последний год их зарплаты снизились]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 3 июня. /ТАСС/ — При этом более 60% респондентов отметили, что их заработная плата не изменилась.
Доля россиян, которые считают, что их заработная плата снизилась за последний год, составила 18,3%, при этом у 19,2% она росла, а у 62,5% — не изменилась. Об этом говорится в итогах ежемесячного мониторинга социально-экономического положения и самочувствия населения, подготовленного Институтом социального анализа и прогнозирования Академии народного хозяйства и госслужбы (РАНХиГС).
Исследование проводилось в течение года по репрезентативной для взрослого населения России сопоставимой выборке методом личного анкетного интервью. Объем выборки — 1600 респондентов.
«За последний год материальное положение 60% населения, по самооценке, не изменилось, у 27% оно ухудшилось, у более чем 12% — улучшилось.
Сравнение оценок экономического положения страны и домохозяйства показывает, что экономическая ситуация в стране, по мнению респондентов, подвержена скорее негативной динамике", — говорится в исследовании.
РАНХиГС отмечает, что по предварительным оценкам Росстата среднемесячная номинальная заработная плата работников организаций за март составила 45 тыс. рублей, что в реальном выражении соответствует уровню зарплат марта 2018 года. В I квартале 2019 года реальные располагаемые денежные доходы населения сократились на 2,3% относительно того же периода прошлого года, при этом реальный размер назначенных пенсий и реальная начисленная заработная плата практически не изменились и составили соответственно 100,7% и 100,4%. Среднедушевые денежные доходы населения, заработная плата и пенсии снизились относительно величины прожиточного минимума в I квартале 2019 года по сравнению с I кварталом 2018 года.
Читайте также
Трудно устроиться: россияне не могут найти работу в службах занятости
Росстат: почти половине семей в России денег хватает только на еду и одежду
Песков заявил о беспокойстве по поводу сообщений о падении доходов россиян]]></text>
</doc>
