<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37501837/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роскомнадзор внес владельца Tinder в реестр организаторов распространения информации]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 3 июня. /ТАСС/ — Теперь компания должна в течение полугода хранить переписку пользователей и предоставлять эти данные по запросу правоохранительных органов.
Роскомнадзор внес владельца мобильного приложения знакомств Tinder («Тиндер») — компанию Match Group, LLC в реестр организаторов распространения информации (ОРИ), сообщили в понедельник журналистам в пресс-службе ведомства.
«Роскомнадзор в пятницу, 31 мая, внес в реестр организаторов распространения информации компанию Match Group, LLC — владельца мобильного приложения Tinder, — отметили в пресс-службе. — Компания внесена в реестр после того, как в ответ на требование Роскомнадзора предоставила необходимые сведения».
Реестр организаторов информации формируется Роскомнадзором совместно с органами, осуществляющими оперативно-разыскную деятельность, и органами государственной безопасности в соответствии с законом «Об информации, информационных технологиях и о защите информации».
По закону, организатор распространения информации в интернете обязан хранить на территории РФ данные о фактах приема, передачи, доставки и (или) обработки голосовой информации, письменного текста, изображений, звуков, видео или иных электронных сообщений пользователей, а также информацию об этих пользователях в течение одного года с момента окончания осуществления таких действий. Кроме того, до шести месяцев должны храниться сами сообщения интернет-пользователей. ОРИ также обязан предоставить эти сведения по запросу правоохранительных органов при осуществлении ими оперативно-разыскной деятельности.
Tinder создан в 2012 году и является одним из самых популярных в мире мобильных приложений для знакомств.
Читайте также
Голландский пенсионер требует через суд официальной смены возраста. Так больше шансов в «Тиндере»
Роскомнадзор: видео протестов в Екатеринбурге удалили с YouTube по запросу Генпрокуратуры
Срам себе режиссер: как шантажисты доводят девушек до суицида]]></text>
</doc>
