<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37379441/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Минприроды не будут брать во внимание слова отловщика, отказавшегося отпускать косаток]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Москва. 23 мая. INTERFAX.RU — Позиция министерства природных ресурсов и экологии по поводу косаток и белух, находящихся в бухте Средняя Приморского края, остается неизменной: животных необходимо отпустить в естественную среду обитания.
«Позиция Минприроды неизменна. Мы продолжаем считать, что животных надо выпустить. Все, что ранее заявляли в министерстве и министр Дмитрий Кобылкин остаётся неизменным», — заявили «Интерфаксу» в пресс-службе министерства в четверг.
Говоря о высказываниях руководителя одной из компаний-отловщиков о том, что компания не собирается выпускать своих косаток и белух из «китовой тюрьмы», собеседник агентства сказал: «Это личное мнение и решение компании-отловщика. Окончательное решение будет принимать уже высшее руководство».
Ранее в четверг руководитель одной из компаний-отловщиков ООО «Афалина» заявил, что не собирается выпускать своих косаток и белух из «китовой тюрьмы», несмотря на решение международных и российских ученых и властей.
«Любой вопрос о выпуске может ставиться только после лишения меня права собственности. О каком выпуске идет речь? Это (косатки и белухи — ИФ) моя собственность. Решение о выпуске я не принимал и принимать не собираюсь. Все необдуманные заявления о каком-то возможном выпуске остаются на совести тех, кто эти заявления делает», — сообщил журналистам директор ООО «Афалина» Алексей Решетов в Южно-Сахалинске, где в городском суде проходит слушание иска зоозащитников о выпуске косаток из «китовой тюрьмы».
Он уточнил, что никаких решений о выпуске не принималось.
В 2018 году в Охотском море выловили около сотни косаток и белух для продажи в китайские океанариумы и поместили их в вольеры бухты Средняя в районе города Находка в Приморье, которую впоследствии назвали «китовой тюрьмой». После вмешательства общественности, Генпрокуратуры и Следственного комитета РФ выяснилось, что животные выловлены с многочисленными нарушениями закона. Возбуждены уголовные и административные дела.
В настоящее время ведется подготовка к тому, чтобы отпустить этих китов. Животных должны освободить до начала июля.]]></text>
</doc>
