<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37430667/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Росстат: почти половине семей в России денег хватает только на еду и одежду]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На товары длительного потребления — смартфон, холодильник, стиральная машина — у 48% средств уже нет.
Половина российских семей не имеет средств для покупки товаров длительного потребления и располагает доходами, позволяющими приобретать только еду и одежду, следует из данных Росстата о распределении домохозяйств по оценке финансового положения за четвёртый квартал 2018 года.
«Самая высокая доля респондентов, которые не могут позволить себе товары долговременного пользования, — среди молодых семей (59,2%) и семей, состоящих только из неработающих пенсионеров (57,9%). Для поддержания уровня жизни россияне берут все больше кредитов», — сообщает РБК.
Ложка мёда в бочке дёгтя: по сравнению с прошлым годом число живущих от получки до получки (зарплаты или пенсии) россиян немного снизилось — с 49,8% до 48,2% семей.
Перешли эту черту почти 15% российских семей: они сообщили сотрудникам Росстата, что им хватает денег только на еду, а покупка одежды и оплата услуг ЖКХ вызывают затруднения.
В своём итоговом докладе о социально-экономическом развитии России за 2018 год Росстат показал, что более половины россиян (55,2%) зарабатывают менее 27 тысяч рублей в месяц.
Чуть больше трети (37%) получают до 19 тысяч рублей, а каждый четвёртый (23,2%) имеет ежемесячный доход ниже 15 тысяч рублей.
В апреле премьер-министр Дмитрий Медведев заявил о том, что в России насчитывается почти 19 миллионов бедных граждан. Такие данные он привел в ходе своего выступления в Госдуме с отчётом о работе правительства за 2018 год.
Читайте также
Продукты питания в России в 2018 году дорожали в четыре раза быстрее, чем в ЕС
Что будет с ценами на еду в 2019 году? Прогнозы экспертов
Как поесть на 11 рублей и не умереть? Россияне раскрывают рецепты выживания]]></text>
</doc>
