<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37348443/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Серьезные проблемы: под зданием Госдумы обнаружили пустоты]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Специалистам придется проделать сотни отверстий в фундаменте строения, чтобы оценить его состояние.
Колонны в зале пленарных заседаний Госдумы опираются на пустоты, выяснили специалисты. Данная проблема может задержать реконструкцию этого помещения, которую планировалось начать уже в 2019 году. Теперь для оценки состояния зала экспертам придется сделать сотни углублений в фундаменте, сообщает «Интерфакс».
«Обследования показали, что есть вопросы, и они очень существенны: ряд колонн опираются на пустоты. Причем это не одна колонна. Речь идет о достаточно серьезных проблемах, которые возникли», — заявил агентству представитель Совета Госдумы.
Ранее предполагалось, что ремонт зала может начаться уже в 2019 году, по окончании весенней сессии Госдумы (она завершится 28 июля), и продлится больше года. Планировалось, что на время ремонта депутаты будут проводить пленарные заседания в находящемся по соседству Колонном зале Дома союзов на Большой Дмитровке.
В итоге специалисты подтвердили проблемы с вентиляцией. Кроме того, в июле 2017 года после сильного ливня в зале пленарных заседаний протекла крыша, рабочие места депутатов залило водой.
В марте 2019 года спикер Госдумы Вячеслав Володин представил журналистам концепцию проекта нового зала пленарных заседаний, отметив, что реконструкция нового зала обойдется дешевле строительства нового здания.
Ранее рассматривался вариант с возведением в Мневниках на северо-западе Москвы нового комплекса парламентских строений. Согласно концепции, новый зал будет выполнен в классическом стиле. Потолок в центре планируется сделать стеклянным, чтобы в зале было естественное освещение.]]></text>
</doc>
