<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37256143/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Гидрометцентре рассказали о резком понижении температуры]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[К концу рабочей недели в центральных областях России ожидается понижение температуры.
И она окажется даже ниже климатической нормы. Примерно на три градуса. Зато на Урале и Дальнем Востоке будет стоять почти аномальная жара. Об этом «Российской газете» рассказала заведующая лабораторией Гидрометцентра России Людмила Паршина.
Правда, в первый после длинных выходных рабочий день в Московском регионе еще по-летнему тепло — 20−25 выше нуля, местами кратковременный дождь и гроза. Примерно такая же погода будет 14 мая. Местами дожди. Прохладнее на пару градусов ожидается 15 мая. Днем 18−23 градуса, местами кратковременный дождь и гроза.
В Москве и на севере Центрального округа ночью 5−10 тепла, днем 16−21 градус. Ночью 17 мая ожидается 4−9 градусов, днем — 16−21 градус. При этом ветер будет дуть преимущественно с севера. В пятницу возможен небольшой дождь.
В Ростовской области, Краснодарском крае и Адыгее в понедельник пройдет сильный дождь с грозой и ветром. Это влияние южного циклона, который одновременно принесет аномальную жару в Татарстан, где 13 и 14 мая температура на девять и больше градусов окажется выше климатической нормы. Температура днем будет повышаться до 35 градусов. В Самарской области до плюс 33 градусов.
На Урале тоже аномально жарко. В Свердловской и Челябинской областях в начале недели до плюс 31 градуса. В заволжских районах — в Башкирии — до 32 градусов. К середине недели ожидается снижение жары до 20−25 градусов. Жара пришла и на юг Дальнего Востока. В Амурской области и Хабаровском крае в начале недели до 30 тепла.
Но есть в России и островки холода. Так, холодная погода сохраняется на юге и юго-востоке Сибири. В Новосибирской, Томской и Кемеровской областях, Алтайском крае температура понижается. В центральных и южных районах Красноярского края, в Иркутской области и Забайкалье уже похолодало. Там днем примерно от 8 до 13 тепла. В Новосибирске вообще только 6−8 выше нуля. Примерно столько же и в Красноярске. 11−13 тепла в Иркутске. В горах Красноярского края — дождь с мокрым снегом.]]></text>
</doc>
