<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37414507/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России начал действовать новый метод расчета доплат к пенсиям]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Индексация пенсий будет проводиться после доплаты пенсионеру до прожиточного минимума.
С 26 мая в России вступил в силу приказ Минтруда, который вводит новый порядок расчета федеральной социальной доплаты к пенсии. Теперь доплата будет рассчитываться до индексации основной суммы пенсии, а не после — таким образом, индексация будет увеличивать как саму пенсию, так и доплату, которая доводит ее при необходимости до прожиточного минимума.
«Внести изменения в Правила обращения за федеральной социальной доплатой к пенсии, ее установления и выплаты, утвержденные приказом Министерства труда и социальной защиты Российской Федерации от 7 апреля 2017 года N 339н (зарегистрирован Министерством юстиции Российской Федерации 26 мая 2017 года, регистрационный N 46846), с изменениями, внесенными приказом Министерства труда и социальной защиты Российской Федерации от 29 января 2018 года N 37н (зарегистрирован Министерством юстиции Российской Федерации 16 февраля 2018 года, регистрационный N 50065), согласно приложению», — говорится в сообщении Минтруда.
До вступления закона в силу индексация фактически не затрагивала количество средств, которые пенсионер получал на руки — сначала рассчитывалась базовая сумма пенсии, потом она индексировалась, и только после этого считалась социальная доплата, которая должна была довести пенсию до уровня прожиточного минимума.
Согласно новым правкам, индексация будет проводиться после расчета доплаты — таким образом, каждая индексация должна напрямую повышать количество средств, которые пенсионеры получают на руки, поскольку увеличивается и пенсия, и доплата к ней. По этой схеме проиндексируют все пенсии ниже прожиточного минимума, начиная с январских выплат.
Ранее Минтруд подготовил законопроект, в котором предложил рассчитывать длительность выплаты накопительной пенсии в зависимости от прогноза продолжительности жизни мужчин старше 60 лет и женщин старше 55 лет на 2020 год. Как считают в ведомстве, прежние расчеты уже не работают из-за «увеличения продолжительности жизни в России», потому что приводят «к завышению размера назначаемой накопительной пенсии». По данным министерства, изменения должны вступить в силу со следующего года и не потребуют дополнительных затрат из госбюджета.]]></text>
</doc>
