<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37219226/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лукашенко поздравил Путина с Днем Победы]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МИНСК, 8 мая — Sputnik. Президент Беларуси Александр Лукашенко направил поздравление президенту России Владимиру Путину с Днем Победы, сообщили в пресс-службе главы белорусского государства.
«Глава государства в поздравительном послании президенту России Владимиру Путину отметил, что в День Победы потомки с глубокой благодарностью вспоминают ратный подвиг героев-освободителей, спасших мир от нацистской чумы, скорбят о миллионах соотечественников, отдавших свои жизни во имя мирного будущего», — рассказали в пресс-службе.
В поздравлении российскому коллеге Лукашенко выразил убежденность, что «свято хранимая память о Великой Отечественной войне будет и впредь укреплять единство белорусов и россиян». «Содействовать развитию стратегического партнерства двух дружественных государств и поддержанию стабильности в Европе», — отметил белорусский президент.
Кроме того, глава государства поздравил с Днем Победы и других зарубежных лидеров, видных государственных деятелей и руководителей интеграционных объединений. В частности, Лукашенко направил поздравительные послания также президенту Азербайджана Ильхаму Алиеву, президенту Армении Армену Саркисяну, первому президенту Казахстана Нурсултану Назарбаеву и действующему главе этого государства Касым-Жомарту Токаеву, президенту Кыргызстана Сооронбаю Жээнбекову, президенту Молдовы Игорю Додону, президенту Таджикистана Эмомали Рахмону, президенту Туркменистана Гурбангулы Бердымухамедову, президенту Узбекистана Шавкату Мирзиёеву, президенту Украины Петру Порошенко и избранному главе этого государства Владимиру Зеленскому, президенту Грузии Саламе Зурабишвили.
Также глава белорусского государства поздравил с праздником российского премьер-министра Дмитрия Медведева, председателя Совфеда Валентину Матвиенко, спикера Госдумы Вячеслава Володина, а также Патриарха Московского и всея Руси Кирилла.
«Поздравительные послания с Днем Победы направлены также председателю Исполнительного комитета — исполнительному секретарю Содружества Независимых Государств Сергею Лебедеву, государственному секретарю Союзного государства Григорию Рапоте, председателю Коллегии Евразийской экономической комиссии Тиграну Саркисяну», — добавили в пресс-службе белорусского президента.]]></text>
</doc>
