<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37517627/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гейтс и Баффет обслужили клиентов американского кафе Dairy Queen]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Миллиардеры Билл Гейтс и Уоррен Баффет отработали смену в ресторане сети Dairy Queen в городе Омаха, штат Небраска. Там находится штаб-квартира принадлежащей последнему инвесткомпании Berkshire Hathaway’s. Общепит также принадлежит Баффету.
Трехминутное видео опубликовано на официальном YouTube-канале основателя Microsoft. Одетые в фартуки сотрудников Dairy Queen, самые богатые люди мира (состояние Гейтса — $95,5 млрд, Баффета — $89,7 млрд) обслуживают посетителей: стоят на кассе, наливают газировку и делают конусы мороженого под присмотром супервайзера. По результатам смены он отметил, что нанял бы «новичков».
Как следует из подписи к видео, визит в кафе произошел во время посещения ежегодной встречи акционеров Berkshire Hathaway’s в штаб-квартире компании в Омахе. Два миллиардера зашли в Dairy Queen на ланч, «а также чтобы немного потренироваться в обслуживании клиентов ресторана».
«Мы узнали, как работать с кассовым аппаратом, встречать гостей и подавать блюда с фирменной улыбкой», — написал Гейтс.
Сеть кафе Dairy Queen появилась в 1930-е годы в Омахе, родном городе Баффета. Когда владельцы испытывали трудности, они продали ему общепит. В этом же городе базируется инвестиционная компания Berkshire Hathaway’s, которая владеет и Dairy Queen.
В середине 1960-х Баффет купил разорявшуюся текстильную компанию Berkshire Hathaway’s. Сделав фирму своим центральным активом, он начал расширять ее сферы деятельности, в частности, в области страхования, и, параллельно, выходил из текстильного бизнеса. К 1985 году последняя ткацкая фабрика Berkshire Hathaway’s закрылась, а компания стала инвестиционной. Теперь сфера ее интересов — от электротехники и железных дорог до IT и банковского сектора.]]></text>
</doc>
