<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37264194/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концентрация углекислого газа в атмосфере Земли побила рекорд]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Уровень CO₂ составил не менее 415 миллилитров на каждый кубометр воздуха.
Концентрация углекислого газа (CO₂) в атмосфере Земли достигла рекордного уровня. Впервые в истории человечества этот параметр превысил 415 частей на миллион (parts per million, сокращенно ppm). Это означает, что в каждом кубическом метре воздуха находится не менее 415 миллилитров CO₂. До этого наибольший уровень углекислого газа в атмосфере нашей планеты был около трех миллионов лет назад, в эпоху плиоцена, сообщает телеканал CNN.
Рекордный показатель — 415,26 ppm — был зафиксирован учеными Национального управления США по изучению океанов и атмосферы (NOAA) совместно с их коллегами из Института океанографии Скриппса в субботу, 11 мая. Эксперты из этих учреждений ежедневно измеряют уровень углекислого газа в обсерватории, расположенной в районе вулкана Мауна-Лоа на Гавайях. «Впервые в истории человечества уровень CO₂ в атмосфере планеты превысил 415 ppm. Не только в задокументированной истории, не с момента появления сельского хозяйства 10 тысяч лет назад», — заявил один из ученых, метеоролог Эрик Холтхаус (Eric Holthaus).
Как отметил CNN, до этого больше всего CO₂ в атмосфере Земли было в эпоху плиоцена. Ученые предполагают, что тогда его концентрация составляла от 310 до 400 ppm. По данным Института океанографии Скриппса, в течение 800 тысяч лет до индустриальной революции содержание углекислого газа в атмосфере никогда не превышало 300 ppm. Уровень 400 ppm впервые в истории исследователи зафиксировали в 2013 году. Ученые полагают, что повышение концентрации CO₂ в атмосфере способствует возникновению парникового эффекта и приводит к глобальному потеплению.]]></text>
</doc>
