<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37558642/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жители России выберут имя для планеты в созвездии Большой Медведицы]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 7 июн — РИА Новости. Международный астрономический союз объявил о начале нового конкурса на выбор имен для недавно открытых экзопланет, в рамках которого жители ста стран мира получат «свою» планету.
Россия получит возможность присвоить имя газовому гиганту HAT-P-3b в созвездии Большой Медведицы, сообщает пресс-служба организации.
«Мы приглашаем всех жителей мира задуматься о том, какое место мы все вместе занимаем во Вселенной. Вдобавок, мы надеемся, что проект NameExoworlds напомнит нам о том, что мы все живем под одним небом и на одной планете», — заявила Дебра Эльмегрин (Debra Elmegreen), новоизбранный президент МАС.
За последние десять лет астрономы открыли тысячи планет за пределами Солнечной системы, часть из которых оказалась похожей на Землю по своим размерам, а другие — на уменьшенные или увеличенные копии Юпитера. Сейчас планетологи активно работают над изучением их атмосферы для оценки того, может ли существовать на них жизнь, и раскрытия истории формирования.
Их открытие заставило ученых задуматься о том, какие имена можно присвоить подобным мирам и как подобную процедуру следует проводить. Руководствуясь рекомендациями научного сообщества, Международный астрономический союз провел в конце лета 2015 года первое голосование, в рамках которого пользователи сети и профессиональные астрономы получили возможность выбрать имена для 32 экзопланет, вращающихся вокруг 20 звезд.
Благодаря этому на ночном небе появились миры, названные в честь сирийской Пальмиры, семитского «водяного» Дагона, Эгира, нордического бога океанов, японской богини Аматерасу, Галилео Галилея, Тихо Браге, кордовского астронома Ибн аль-Саффара и даже героев «Дон Кихота».
На этой неделе руководство союза объявило о начале нового конкурса NameExoworlds, в рамках которого сразу сто планет получит официальные имена. На этот раз их будут выбирать не все пользователи сети, а жители стран, из которых эти миры можно увидеть в достаточно мощный телескоп.
Россия, в частности, получила возможность присвоить имя достаточно заурядной, но крайне необычной для нас планеты HAT-P-3b, расположенной в 450 световых годах от нас в созвездии Большой Медведицы. Она была открыта в 2007 году по периодическим снижениям в яркости ее звезды в тот момент, когда этот мир «загораживал» ее свет на пути к Земле.
Данная планета вращается вокруг солнцеподобной звезды, похожей по массе, яркости и размерам на наше светило, и представляет собой так называемый «горячий юпитер».
Такие миры особенно хорошо видны для телескопов и поэтому их свойства сейчас изучены лучше всего.
Благодаря этому, ученые сейчас знают не только продолжительность «года» на HAT-P-3b — он длится всего три неполных дня, массу и радиус этого мира — 0,6 и 0,82 от аналогичных показателей Юпитера, но и размеры и свойства ее ядра. По их текущим расчетам, оно состоит из каменистых пород, чья совокупная масса примерно в 75 раз больше, чем у Земли.
Пока, как отметили в МАС, руководство союза продолжает принимать заявки от национальных астрономических организаций, еще не принимающих участие в этом голосовании. В ноябре этого года, как ожидают Эльмегрин и ее коллеги, жители всех участвующих государств определятся со своим выбором, и в декабре союз огласит общие итоги этого конкурса.]]></text>
</doc>
