<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37433003/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи нашли уникальный щит из коры дерева]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ему 2300 лет.
В Великобритании обнаружили уникальный древний щит, сделанный из коры дерева.
Находке, сделанной возле города Эндерби в графстве Лестершир, около 2300 лет. На территории Европы еще не находили ничего подобного, утверждают ученые.
Раскопки проводили археологи из Университета Лестера, а также их заграничные коллеги. Находка была сделана еще в 2015 году, но только сейчас, проведя ряд экспертиз, ученые смогли представить свои окончательные выводы, а также 3D-модель щита.
«Древние люди использовали кору для изготовления мисок и ящиков, но мы впервые видим, что этот материал брали для изготовления оружия», — рассказал археолог из Йоркского университета Майкл Бэмфорт.
Размер найденного щита составляет 67 на 37 сантиметров. Для его изготовления использовали кору ольхи, ивы, тополя и лещины. Ободок изготовлен из ореха, а внутренние планки — из яблони, груши, айвы и боярышника. Древний мастер также использовал иву и тростник. Наружную поверхность щита украшал рисунок, напоминающий шахматные клетки. Детали были окрашены красной краской на основе гематита — распространенного минерала железа.
На щите обнаружили внушительную дыру — след от повреждения копьем. Кроме того, на нем отчетливо видны следы от ударов мечами.
По словам археологов, щит создали между 395 и 255 годами до нашей эры.
«Этот поистине удивительный и бесподобный артефакт дает нам представление о доисторических технологиях, о которых мы не могли даже подумать», — заявил доктор Бэмфорт.
Анна Лысенко
Читайте также
Воссоздано лицо человека, жившего 1300 лет назад
В Калининграде археологи нашли карманные солнечные часы XVI века
Физики вычислили время постройки «рыбзавода каменного века» из Сибири]]></text>
</doc>
