<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37275654/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Премьер Новой Зеландии вернула 11-летней девочке «взятку за драконов»]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Премьер-министр Новой Зеландии Джасинда Ардерн вернула девочке 5 новозеландских долларов, с помощью которых та пыталась «подкупить» главу правительства, чтобы она согласилась провести исследование драконов.
11-летняя Виктория просила власти страны наделить ее телекинетическими способностями, а также «хотела выяснить, что они знают о драконах и находили ли они этих существ, чтобы она могла их тренировать».
Скриншот ответного письма Ардерн появился на интернет-форуме Reddit. Опубликовавший его пользователь написал, что его младшая сестра пыталась «дать взятку Джасинде».
Брат девочки также сообщил, что интерес его сестры к телекинезу возник благодаря фантастическому сериалу Netflix «Очень странные дела», главная героиня которого обладает такими способностями.
В ответном письме, подлинность которого Би-би-си подтвердила пресс-служба премьер-министра, Ардерн написала, что ее администрация поблагодарила Викторию за ее обращение.
«Мы с интересом услышали ваши соображения по поводу физики и драконов, но, к сожалению, в настоящий момент мы не занимаемся работой в какой-либо из этих сфер», — говорится в письме.
«Я возвращаю вам присланные деньги и желаю всего наилучшего в поисках телекинеза, телепатии и драконов», — написала Ардерн.
В конце письма премьер приписала от руки:
Это уже не первое письмо от ребенка, на которое Ардерн собственноручно отвечает.
В марте в «Твиттере» появился скриншот послания, которое премьер отправила в ответ на обращение восьмилетней девочки, заявившей, что она одобряет «идею о запрете опасного оружия».
В своем письме Ардерн призвала девочку продолжать делать добро.
Эта переписка состоялась вскоре после стрельбы в мечетях Крайстчерча, когда погиб 51 человек.]]></text>
</doc>
