<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37302228/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Когда уходит детство]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В какой европейской стране нет законодательно принятого возраста на сексуальное согласие, где самый высокий возрастной барьер для курильщиков и почему власти Японии решили снизить планку брачного возраста.
«Моя Планета» узнала, с какого возраста жители разных стран могут совершать взрослые поступки.
Напомним, что в России человек юридически окончательно становится взрослым в 18 лет. Курить, употреблять спиртное, сочетаться законным браком россияне могут именно с этого возраста. А вот заниматься сексом — с 16 лет. Как дело обстоит в других странах?
Йемен
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: 9 лет
Брачный возраст: 18 лет
Призывной возраст: 14 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Продажа алкоголя: запрещена
Курение: 18 лет
В стране, вот уже четыре года охваченной гражданской войной, отмечать совершеннолетие не принято. Не до этого. А для девочек этот возраст вовсе не имеет никакого значения, так как для многих из них детство заканчивается, едва успев начаться. Причем до 2014 года минимальная возрастная граница вступления в брак вовсе отсутствовала.
Добившись указания в законе минимального брачного возраста, правозащитники одержали хоть небольшую, но победу над исламистами, которые настаивали, что установление означенного противоречит традициям. По данным правозащитной организации Girls Not brides, сейчас в мире живут около 700 млн женщин, выданных замуж детьми. Если ситуация не изменится, к 2050 году их может стать 1,2 млрд. И да, в армию тут идут почти дети.
Франция
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: отсутствует
Брачный возраст: 18 лет для мужчин, 15 лет для женщин
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: 16 лет (вино, пиво), 18 лет (крепкие алкогольные напитки, ликеры)
Курение: 16 лет
Существованием детских браков в странах третьего мира, к сожалению, никого не удивить. Но во Франции возраст согласия на секс на законодательном уровне тоже не установлен. В 2018 году здесь был принят закон, направленный против «сексуального и сексистского насилия». Вот только возрастной порог, до которого согласие на половое сношение не будет считаться оправдывающим обстоятельством, власти определять не стали.
Израиль
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: 16 лет
Брачный возраст: 18 лет
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: 18 лет
Курение: 18 лет
Согласно закону, совершеннолетие наступает в 18 лет. Но для иудеев куда важнее еврейское совершеннолетие: бар-мицва для мальчиков (13 лет) и бат-мицва для девочек (12 лет).
Правда, с последним закон не согласен.
Отмечается бар- или бат-мицва бурно. Родители начинают готовиться к торжеству примерно за год. Покупается нарядная одежда, устраивается грандиозный праздник, на который приглашаются друзья и близкие. Главная его часть — церемония в синагоге или у Стены Плача, во время которой ребенок впервые читает Тору.
Саудовская Аравия
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: отсутствует (только в браке)
Брачный возраст: отсутствует
Призывной возраст: служба контрактная, но служить можно с 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: запрещено
Курение: 18 лет
Долгое время в стране вообще отсутствовало указание возраста совершеннолетия. Впрочем, его установление не играет особой роли и сейчас. Ведь семейное право до сих пор носит особый характер. Минимальный брачный возраст отсутствует, большинство же религиозных деятелей считают, что девочка пригодна для брака с 9 лет, а мальчик — с 15. Об отношении в этой стране к женщинам свидетельствует вывод местных ученых, сделанный в 2016 году.
Впрочем, сами женщины продолжают активно бороться за свои права.
Китай
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: 14 лет
Брачный возраст: 22 года для мужчин, 20 лет для женщин
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: 18 лет
Курение: 18 лет
В Древнем Китае вступление юношей и девушек во взрослую жизнь отмечалось специальными ритуалами: гуаньли для мальчиков и цзили для девочек. Гуаньли обычно проходила в семейном храме. Достигшему 20 лет юноше в присутствии семьи и гостей вручали специальную шапочку и шарф. Затем его волосы собирали в узел, что означало достижение зрелости. Цзили проводилась для девочек в 15 лет. До этого возраста девочки должны были заплетать косы, а на обряде инициации старшие женщины помогали им вымыть волосы, собрать в узел и заколоть специальными шпильками.
Южная Корея
Совершеннолетие: 19 лет
Возраст сексуального согласия: 13 лет
Брачный возраст: 18 лет
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 19 лет
Употребление алкоголя: 19 лет
Курение: 19 лет
Несмотря на то что жениться корейцы могут в 18 лет, а заниматься сексом и того раньше, совершеннолетними они становятся в 19 лет. Причем, когда ребенок рождается, считается, что ему уже есть год.
Более того, день рождения принято отмечать 1 января. Вот и получается, что корейцы старше жителей других стран, родившихся в тот же год.
В третий понедельник мая для юношей и девушек, которые в текущем году достигают совершеннолетия, проводится церемония. Первое упоминание о ней относится к 965 году. Со временем традиция стала популярна среди представителей высшего класса, но для девушек и юношей отличалась. Юноша, облачившись в традиционную мужскую одежду, кланялся гостям и выпивал свой первый бокал алкоголя со всеми желающими. Во время ритуала ему давалось новое имя с упоминанием «ча», что означало получение им в обществе определенного места. В заключение он посещал семейную святыню и кланялся старшим членам семьи и родственникам. Девушки же просто облачались в традиционную одежду и посещали семейные святыни. К середине XX века под влиянием западной культуры о ритуале стали забывать, и только недавно корейцы начали практиковать его снова.
Япония
Совершеннолетие: 20 лет
Возраст сексуального согласия: 13 лет
Брачный возраст: 20 лет (с 2022 года — 18 лет)
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: 20 лет
Курение: 20 лет
Если в большинстве стран возрастную планку скорее повышают, в Японии решили снизить — по крайней мере для брака. Все для того, чтобы оживить стареющее общество и решить проблему с падением рождаемости. И это будет первое снижение с 1876 года.
Самих же японцев волнует, как бы не возникла проблема в связи с традиционным праздником совершеннолетия.
Так что тратить драгоценное время на церемонию совершеннолетия неразумно. Тем более, в Японии она проходит с большим размахом: в этот день юноши и девушки, которым исполняется 20 лет между 2 апреля предыдущего и 1 апреля нынешнего года, приглашаются на различные мероприятия, проводимые в городах и префектурах. После официальной церемонии совершеннолетие празднуется с друзьями и семьей.
Сингапур
Совершеннолетие: 21 год
Возраст сексуального согласия: 16 лет
Брачный возраст: 25 лет для мужчин, 21 год для женщин
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 21 год
Употребление алкоголя: 18 лет
Курение: 21 год
Официально совершеннолетие наступает в Сингапуре в 21 год. И пусть забрать в армию могут на три года раньше, а алкогольные напитки продадут с 18, курить разрешается строго по достижении совершеннолетия.
Канада
Совершеннолетие: 18−19 лет
Возраст сексуального согласия: 16 лет
Брачный возраст: 18−19 лет в зависимости от провинции
Призывной возраст: 19 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: 18−19 лет в зависимости от провинции
Курение: 18−19 лет в зависимости от провинции
В Канаде возраст, с которого разрешаются взрослые поступки, зависит от провинции. Заниматься сексом можно уже с 16 лет и даже раньше — при определенных условиях. Но это если партнеры близки по возрасту.
Бразилия
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: 14 лет
Брачный возраст: 18 лет
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет, но по желанию можно голосовать и в 16−17 лет
Употребление алкоголя: 18 лет
Курение: 18 лет
Несмотря на то что совершеннолетие в Бразилии наступает в 18 лет, широко отмечается только 15-летие, но лишь у девушек. У юношей такой знаменательной даты нет. Праздник означает переход во взрослую жизнь и отмечается настолько пышно, насколько позволяет финансовое состояние семьи. Шикарное платье именинницы, огромные торты, специальные декорации — семья не скупится. Самым трогательным моментом торжества является церемония 15 свечей.
Россия
Совершеннолетие: 18 лет
Возраст сексуального согласия: 16 лет
Брачный возраст: 18 лет
Призывной возраст: 18 лет
Возраст, начиная с которого можно голосовать: 18 лет
Употребление алкоголя: 18 лет
Курение: 18 лет]]></text>
</doc>
