<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37279522/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые сняли на видео, как паук стреляет собой в жертву]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Это единственное животное кроме человека, которое использует «орудия труда», чтобы усилить энергию своих мышц.
Во время охоты североамериканский паук Hyptiotes cavatus с помощью паутины запускает себя в сторону жертвы. Для этого он сперва натягивает сеть, а потом, стоит жертве лишь коснуться паутины, спускает ее и летит. Помогают пауку не столько собственные мышцы, сколько упругость паутины.
Невзрачный, не больше 1 сантиметра в длину, Hyptiotes cavatus с виду не примечателен ничем кроме того, что плетет паутину треугольной формы. Однако это впечатление обманчиво. Когда добыча попадает в его сети, он не ждет, пока она запутается в них сама и не подбегает, чтобы обмотать ее паутиной. Этот паук сперва натягивает сеть, чтобы потом, отпустив ее, «выстрелить» собой в сторону жертвы и запутать ее.
Ученые предположили, что для такой охоты Hyptiotes cavatus использует не столько силу мышц, сколько упругость паутины. Чтобы проверить свою гипотезу, они поймали несколько пауков и посадили их в террариумы с ветками внутри — их загодя заботливо положили туда для того, чтобы паукам было на чем плести паутину. Ученые кидали на ловчую сеть Hyptiotes cavatus дрозофил, и снимали процесс охоты на видео, чтобы детально рассмотреть, что происходит с сетью.
Орудие труда паука устроено так: от одного из углов сети отходит нить, которую охотник крепко держит передними лапками. Задними лапками он подтягивается по другой нити, закрепленной на ветке, сворачивая ее и таким образом натягивая сеть. В таком положении он ждет добычи.
Когда муха касается паутины, паук приотпускает вторую нить, и натянутая сеть, как тетива лука, с ускорением 772 м/с2 (примерно с таким ускорением двигался автомобиль принцессы Дианы, когда она погибла) выстреливает его вперед.
Из-за того, что паутина резко расслабляется, ее нити сокращаются и оплетают жертву всего за 5 миллисекунд. Паук пролетает всего 3 сантиметра и повисает на той же нити. Видимо, срабатывает некая страховка — возможно, паук сжимает фильеры — отверстия, через которые из него выходит паутина.
Исследователи рассчитали силу, с которой натянута сеть. Оказалось, что если бы паук натягивал ее как рыбак невод, не используя упругость нитей, то ему не хватило бы силы собственных мышц. Для этого мускулатура паука по массе должна была бы превосходить его самого в 20 раз.
Ученые отмечают, что паук — единственное известное животное, кроме человека, которое умеет пользоваться инструментами для усиления собственных сил, не относящимися к их телу. В этом H. cavatus похож на человека с его баллистами, катапультами и рогатками. Усиливающие механизмы используют, например, блохи или креветка-богомол, но сравнивать их было бы некорректно, ведь эти механизмы представляют собой части их тел.
Читайте также
Ученые выяснили, почему морские пауки достигают гигантских размеров
Доисторического родственника морских огурцов назвали в честь Ктулху
Обогнал гепарда. Самым быстрым существом на планете признан паук]]></text>
</doc>
