<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37288290/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Воссоздано поведение древних людей в пещере]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые проанализировали отпечатки стоп и ладоней, которым 14 тысяч лет.
Древние европейцы в поисках пригодных для жизни пещер брали с собой маленьких детей, веселились и совершали различные ритуалы.
К такому выводу пришли ученые, изучив следы рук и ног на полу и стенах пещеры Басура в гроте Тойрано. Исследование итальянских, аргентинских и южноафриканских ученых опубликовано в научном издании eLife.
Комплекс Тойрано в Италии известен с 1950-х годов. Кроме отпечатков, археологи находили в нем останки людей и животных.
180 следов, которые анализировали ученые, были оставлены около 14 тысяч лет назад. Это отпечатки стоп и ладоней в глине. Исследователи использовали современные методы датирования и новейшее программное обеспечение для воссоздания маршрутов движения и создания трехмерных моделей.
Команда определила, что в пещеру вошли 5 человек: двое взрослых, подросток 11 лет и двое детей от 3 до 6 лет. Они шли босиком и освещали себе путь деревянными факелами. Присутствие детей означает, что они были активными членами сообщества охотников-собирателей времен позднего каменного века и участвовали в опасных с современной точки зрения действиях.
Вошедшие в пещеру люди были босыми, они пробирались ползком, протискивались в узкие проходы, ощупывали стены. Отдельные следы показывают, что они при этом играли и дурачились. Кроме того, найдены и следы ритуального поведения.
Ученые надеются, что их исследование поможет более точно обрисовать культуру и психологию древних людей.
Анна Лысенко
Читайте также
Ученые: денисовцы жили в Тибете
В музее Брайтона воссоздали лица неандертальцев и кроманьонцев
Ученые показали, как выглядели собаки 4500 лет назад]]></text>
</doc>
