<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37302282/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На результаты шоу «Голос. Дети» повлияли боты]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Group-IB обнаружила факт массированной автоматизированной отправки sms-сообщений в пользу одного из участников телевизионного проекта «Голос. Дети», следует из поступившего в «Ведомости» сообщения компании.
Именно она победила в шоу, набрав в итоговом голосовании 56,5% голосов телезрителей.
Group-IB обнаружила, что у лиц, задействованных в накрутке, возникла техническая проблема, в результате которой в текст sms попала часть кода для автоматизации отправки сообщений. Он выглядел так: 07 31: 2019−04−26 22:47:31, где 07 — порядковый номер участника финального голосования.
Также в ходе расследования Group-IB обнаружила необычно высокую активность голосования в одном из регионов сразу после начала голосования. Исследователи компании выявили, что для звонков в этом регионе были использованы боты. В частности, голосование шло с уникальных номеров, следующих подряд (например, 8 (ХХХ)ХХХ-ХХ-38, 8 (ХХХ)ХХХ-ХХ-39 и т. д.).
Group-IB не раскрывает регионы, где было зафиксировано аномально высокое голосование, а также имена участников, за которых осуществлялись накрутки, до публикации финального отчета по расследованию, уточнил представитель Group-IB «Ведомостям». Компания планирует завершить расследование до конца месяца. Первые результаты проверки компания передала «Первому каналу». «Первый канал» и Group-IB ознакомили с ними компанию Talpa Media (Нидерланды), владеющую правами на шоу «Голос», говорится в сообщении.
Финал шестого сезона шоу «Голос. Дети» состоялся 26 апреля. Победу одержала десятилетняя Микелла Абрамова, дочь бизнесмена Яна Абрамова и певицы Алсу. В итоговом голосовании она набрала 56,5% голосов телезрителей.
О проверке результатов финала шоу «Первый канал» объявил уже 27 апреля. Телеканал отметил, что оператор голосования — компания Talpa — заметил «некоторые аномальности» при голосовании. Гендиректор «Первого» Константин Эрнст подчеркивал, что за все сезоны проекта «Голос» канал впервые столкнулся с ситуацией, когда возникли вопросы к используемой в шоу системе голосования. Для проверки были привлечены специалисты Group-IB. Проверить результаты голосования призывали, в частности, ведущий программы Дмитрий Нагиев, а также Валерий Меладзе, который стал одним из наставников детей, участвовавших в шоу.
Представитель «Первого канала» отказался обсуждать результаты проверки до их публикации. На момент публикации связаться с Яном Абрамовым не удалось, «Ведомости» направили ему запрос.
Алена Сухаревская, Светлана Ястребова, Кирилл Буланов]]></text>
</doc>
