<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37286758/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Политическое БДСМ-техно, королева галактики и хипстеры: названы первые 10 финалистов Евровидения]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представитель России Сергей Лазарев выступит в четверг, 16 мая, с композицией Scream.
В Тель-Авиве, Израиль, прошел первый полуфинал вокального конкурса «Евровидение-2019». Из 17 стран в финал прошли 10: Белоруссия, Греция, Сербия, Кипр, Эстония, Чехия, Исландия, Сан-Марино, Словения и Австралия. В финал, коnорый состоится в субботу, 18 мая, не прошли артисты из Черногории, Финляндии, Польши, Венгрии, Бельгии, Грузии и Португалии.
Самым скандальным исполнителем оказалась арт-группа Hatari из Исландии, выступающая в БДСМ-образе и называющая свой стиль «антикапиталистическим техно». Выступление группы на конкурсе было под вопросом по причине политического подтекста песни исландских артистов и потому что ранее они призывали бойкотировать Евровидение из-за конфликта между Израилем и Палестиной.
Белоруссию представляет 16-летняя певица Zena (Зена). Выпускница белорусской «Новой Фабрики звезд». Выступала в роли ведущей детского Евровидения, ее продюсером выступает Виктор Дробыш.
Певица Катерина Дуска, представляющая Грецию, выступила с композицией Better Love, которую она написала в соавторстве со своим партнером певцом Leon Of Athens (псевдоним Тимолеона Веремиса).
Сербская певица Невена Божович уже ранее представляла свою страну на детском Евровидении в 2007 году. Также Божович была представительницей Сербии на Евровидении в составе группы Moje 3 в 2013 году.
Представительница Кипра Tamta (Тамта Годуадзе) известна еще и в Грузии. Изучала русский язык и литературу в университете иностранных языков в Грузии. В 2008 году объявила о желании представлять Кипр на Евровидении, но вместо нее поехал певец и спортсмен Сакис Рувас.
Эстонский певец Виктор Крон (Виктор Фриц-Крон) со шведскими корнями в 18 лет переехал в Лос-Анджелес. В 2015 году Крон принял участие в отборе на Евровидение, но от Швеции.
Чехию представила инди-группа Lake Malawi, чей барабанщик — опытный планерист. Номер музыкантов оформлен в хипстерском духе, с яркими огнями и спичечной геометрией.
Оперная певица из Австралии Кейт Миллер-Хайдке незадолго до начала конкурса была госпитализирована из-за инфекции в ноге. Певица опасалась, что ей ампутируют ногу, но этого не случилось. В номере исполнительница предстала парящей в космосе королевой, а в самой композиции присутствуют некоторые мотивы оперной партии дивы Плавалагуны из фантастического боевика «Пятый элемент».
От Сан-Марино выступил телеведущий, продюсер, стоматолог по образованию и певец Серхат (Ахмет Серхат Хаджыпашалыоглу), который представлял страну на Евровидении в 2016 году, но не прошел в финал.
Словению представил дуэт певицы Залы Краль и мультиинструменталиста Гашпера Шантла. Словения — одна из немногих европейских стран, которая ни разу не побеждала на Евровидении, самое высокое ее достижение — 7-е место.
Второй полуфинал Евровидения-2019, запланированный на 16 мая, как и первый, должен пройти в Выставочном центре Тель-Авива, финал назначен на 18 мая. Лазарев выступит во втором полуфинале под номером 13 с композицией Scream. Ранее артист обещал после выступления представить перед российскими фанатами русскоязычную версию песни.]]></text>
</doc>
