<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37357689/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РПЦ призвала не называть резиденцией патриарха строящийся под Петербургом комплекс]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Русской православной церкви (РПЦ) признали, что на территории строящегося под Санкт-Петербургом комплекса создадут пространство для пребывания патриарха Кирилла, но призвали не называть это помещение резиденцией, передает радиостанция «Говорит Москва» со ссылкой на заявление руководителя пресс-службы патриарха Александра Волкова.
«Поскольку это комплекс, исторически принадлежавший Русской церкви, и там есть храм, то в общем плане реконструкции также запланировано и наличие некого пространства для нужд русской церкви, в том числе, для тех моментов, когда там будет находиться патриарх. Там для него предусмотрено некоторое пространство», — отметил Волков. Он уточнил, что называть строящееся помещение новой резиденцией патриарха — некорректно.
Издание The Bell 20 мая со ссылкой на несколько источников на строительном рынке сообщило, что для создания личной резиденции патриарха Кирилла реставрируют территорию бывшего подворья служащих Феодоровского государева собора в городе Пушкин под Санкт-Петербургом. Сумма контракта оценивается в 2,8 млрд руб., а заказчиком выступает одна из структур Управделами президента России. Сама резиденция патриарха, согласно проекту, должна расположиться в трапезной палате комплекса. Площадь постройки составит около 3500 кв. м.
Конкурс на выбор подрядчика состоялся в 2017 г., подробности о нем были засекречены. Подрядчик (компания «Геоизол») должен завершить работы в декабре 2021 г. По информации источников издания, элементы декора, мебель, и сантехнику планируется закупить отдельно, а стоимость работ по обустройству интерьера может быть сопоставима с затратами на реставрацию.
Читайте также
Строительство часовни напротив ЮУрГУ в Челябинске приостановлено
Храм святой Екатерины. Как он будет выглядеть]]></text>
</doc>
