<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://pogoda.mail.ru/news/37247334/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Открыт новый вид доисторических морских «крокодилов»]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Они достигали в длину 6 метров.
Фитозавры, похожие одновременно на крокодила, аллигатора и гариала, плавали в океане около 201−208 миллионов лет назад.
В недавнем исследовании, опубликованном в Zoological Journal of the Linnean Society, ученые описали новый вид этих ископаемых.
Впервые фитозавры были описаны еще в ХІХ веке. В 1980 году спелеолог Сепп Штейнбергер случайно обнаружил на скалистых склонах австрийских Альп четыре скелета этих доисторических пресмыкающихся.
Два года спустя команда из венского Музея естествознания завершила раскопки. Чтобы перевезти останки с высоты около 2 км, они использовали вертолет. Музей очистил окаменелости и включил их в экспозицию.
Экспертов по фитозаврам очень мало, поэтому только в 2013 году команда британских, французских, австрийских и швейцарских исследователей начала осматривать древние останки.
Ученые установили, что найденные в Альпах фитозавры принадлежали к отдельному виду. Он получил название Mystriosuchus steinbergeri в честь нашедшего их человека. В длину они достигали 4 метров и прожили около 8 лет. При этом умерли фитозавры в «подростковом» возрасте. Взрослые особи были бы намного крупнее — около 6 метров, утверждают исследователи.
При очень большой схожести с крокодилами и аллигаторами, фитозавры не были их близкими родственниками. Это пример эволюционной конвергенции, когда разные животные приобретают схожие черты, потому что живут в похожей среде. Предполагаемые предки современных крокодилов — ранние крокодиломорфы, наземные животные, которые имели признаки подвижных сухопутных архозавров.
Анна Лысенко
Читайте также
В Новой Зеландии нашли следы доисторической птицы
Ученые опровергли одну из версий происхождения человека]]></text>
</doc>
