<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37433183/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Не смотрел ни разу за 29 лет»: Якубович рассказал о закулисье «Поля чудес»]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ведущий также отметил, что монтаж нередко уничтожает душевность и настроение передачи.
Писатель, продюсер, актер и бессменный ведущий капитал-шоу «Поле чудес» Леонид Якубович в интервью передаче «Абонент доступен» на радио Baltcom рассказал, что он за 29 лет существования программы не посмотрел ни одной передачи и не понимает, почему она до сих пор выходит. Кроме того, ведущий посетовал на монтаж, который лишает «Поле чудес» «душевных моментов», и сообщил, что версия для телевидения не передает той атмосферы, которая царит на съемках.
Также ведущий рассказал, что дети участников шоу нередко стесняются выступать с номерами, которые подготовили. Якубович отметил, что если он видит, что ребенок боится аудитории, а взрослые продолжают давить, то он отводит малыша в коридор, где просит последнего показать его номер.
После этого ребенок немного раскрепощается и они выходят в студию, где номер вновь исполняется. Съемки при этом, отметил Якубович, не останавливаются. «А этот “теплый” кусок при монтаже исчезает», с грустью отметил артист.
«Есть великое и очень грустное понятие “монтаж”. Запись программы продолжается 2,5 часа, во время которых зрители и ведущий смеются и так далее. В эфире — час. Значит, надо монтировать “всухомятку”, оставляя лишь технологию передачи, например, угадывание букв. А все остальное — душевность, юмор, хохот вырезаются, остаются только вопрос-ответ», — добавил ведущий.
Капитал-шоу «Поле чудес» выходит в эфир с 1990 года. Первым ведущим передачи был журналист Владислав Листьев, который позаимствовал название из книги А. Толстого «Золотой ключик, или Приключения Буратино». Первый выпуск с Леонидом Якубовичем в качестве ведущего программы вышел в эфир 22 ноября 1991 года.
Листьев время от времени появлялся в эфире в качестве соведущего программы, вплоть до его убийства в 1995 году.
Читайте также
Всемирный день телевидения: девять передач, которые изменили мир (и Россию)
Якубович вспомнил девяностые и нашел в «Поле чудес» шизофрению
Якубович не позовет своего темнокожего двойника на «Поле чудес»]]></text>
</doc>
