<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37244592/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ЕГЭ для «тревожных» родителей: советы эксперта]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[До основной волны ЕГЭ осталось почти две недели. Во время экзаменов психологи советуют школьникам сосредоточиться, расслабиться и успокоиться. Но практика показывает, что родители в этот период переживают ничуть не меньше выпускников.
Как снизить уровень тревожности и сохранить отношения с собственным ребенком, рассказывает проректор Высшей школы экономики Валерия Касамара:
1. «Выдохнуть» и расслабиться: вы проделали огромную работу длиной в 11 классов, ваш ребенок не первый и не последний, кому предстоит пройти через ЕГЭ. В целом, страх сдачи экзамена сильно преувеличен.
2. Смоделируйте ситуацию «провала»: представьте, как ваш сын или дочь сообщают о несдаче экзамена. Переживите заранее чувство грусти, а, может быть, обиды или злости. Этот прием позволит свести к минимуму тревогу и стресс предэкзаменационного периода.
3. Еще одно упражнение — довести ситуацию до абсурда. Сценарий прежний — ребенок не сдает ЕГЭ. Неужели после этого он пойдет на вокзал и станет бездомным? Смешно же. Пофантазируйте на эту тему вместе, обнимите ребенка и посмейтесь.
4. Поищите вместе «пути отхода». Подумайте, что будете делать, если наберете не желаемые 90, а 55 баллов. Может быть, вашему ребенку будет полезнее потратить год на что-то более для него важное: путешествия, хобби, работа.
5. Запомните, безвыходных ситуаций не бывает. Поддерживайте ребенка, общайтесь, слушайте, успокаивайте и подбадривайте. Только вы чувствуете его беспокойство особенно остро и в силах подобрать самые нужные слова. Лучше вас никто этого не сделает.
Читайте также
Деткам помогли попасть в клетки
Школьный психолог и первоклассник довели друг друга до полиции
Зарплаты трети российских учителей оказались ничтожно низкими]]></text>
</doc>
