<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://pogoda.mail.ru/news/37259912/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бывают ли у животных солнечные ожоги?]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему грязь — не всегда плохо, помогают ли животным человеческие кремы от загара и владельцам каких пород нужно быть внимательнее остальных.
Отвечает Наталья Сумарокова, ветеринарный врач, клиника «VetСфера-9».
Длительное пребывание на солнце опасно не только для человека, но и для животных. Те из них, кто живет в жарких широтах, чаще всего имеют сформированную эволюцией защиту: шерсть, толстую кожу, перья. Так, язык жирафа, по мнению ученых, черного цвета как раз потому, что животное постоянно его высовывает. Если бы не цвет, язык бы постоянно обгорал.
Высыхая на солнце, она образует корочку, которая защищает и от солнечных лучей, и от паразитов. Именно поэтому свиньи тоже любят принимать грязевые ванны.
Страдают от солнечных ожогов и кошки, собаки, особенно с белым окрасом и лысые породы. Даже у имеющих шерсть под ударом остаются нос, живот и кончики ушей. А вот подушечки лап не обгорают, так как в основном черного цвета и кожа на них довольно грубая. Правда, термические и химические ожоги там все же бывают. Обращали ли вы внимание на ящериц? Они, чтобы не обжечься, очень быстро передвигаются по пескам. А если останавливаются, поднимают то одну ногу, то другую. В большинстве же случаев и вовсе стараются выходить из нор, когда пик солнечной активности уже позади. Грызуны тоже предпочитают пережидать жару под землей, в норках. Там и прохладнее, и безопаснее.
Помочь питомцам пережить жаркие летние дни можно, не находясь с ними на улице с 12:00 до 17:00, когда солнечные лучи особенно опасны. В первую очередь это касается владельцев брахицефальных пород животных, таких как мопс, французский и английский бульдог, а также лысые породы.
Можно использовать крем для людей с большим УФ-индексом, но это палка о двух концах, так как у питомца может возникнуть на него аллергия. И конечно же, не стоит стричь животных наголо, думая, что так им будет проще переносить жару. Это правило касается и овец, особенно с белым окрасом. В природе ничего не бывает зря. Если бы шерсть летом только мешала, эволюция давно бы расставила все по своим местам.
Читайте также
Открыта рыба-«вампир», для которой свет Солнца смертельно опасен
Как животные становятся настоящими зомби]]></text>
</doc>
