<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37209818/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В семейной могиле возрастом 5000 лет нашли останки 15 человек. Все они были убиты ударами по голове]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Примечательно, что скелет взрослого мужчины там оказался только один.
Ученые представили результаты детального исследования скелетов, найденных при раскопках рядом с польской деревней Кошице. Анализ позволяет предположить, что все похороненные стали жертвами жестокой расправы — об этом говорят многочисленные переломы костей черепа, а также то, что ученые не нашли никаких следов сопротивления.
Около 3000 лет назад на территории центральной Европы была распространена археологическая культура, получившая название культуры шаровидных амфор — по артефактам того периода, найденным на этой территории. По соседству жили представители другой культуры — шнуровой керамики. Ученые предполагают, что эти две группы конкурировали за ресурсы. Дело могло доходить и до насилия.
В 2011 году на юге Польши близ деревни Кошице было найдено захоронение 15 человек — представителей культуры шаровидных амфор. Авторы нового исследования изучили найденные скелеты и пришли к выводу, что похороненные могут быть жертвами как раз такого кровавого конфликта с конкурирующей группой.
При этом в могиле есть останки лишь одного взрослого мужчины, отца ребенка, похороненного здесь же. Других отцов детей и пожилых родственников мужского пола в захоронении не оказалось.
Как показал радиоуглеродный анализ, все эти люди погибли примерно в 2880−2776 гг. до н. э. Причиной смерти, исходя из анализа повреждений на костях, стали многочисленные удары по голове — большая часть найденных костей черепа были сильно повреждены. При этом характерных переломов рук, которые говорили бы о схватке и попытках защиты, археологи не нашли. То есть погибшие, скорее всего, были захвачены и убиты без сопротивления.
Возможно, именно они, возвратившись, и похоронили своих родных.
Очевидно, главным звеном общества были семьи — в том смысле, в котором мы их понимаем сейчас, — мужчина, женщина и их дети. При этом несколько родственных семей жили рядом. Социальная организация при этом была патрилокальной, то есть женщина приходила жить в семью мужчины, а не наоборот. Об этом говорит тот факт, что похороненные взрослые женщины, в отличие от мужчин, не приходятся друг другу родственницами.
Читайте также
Ученые опровергли миф о «плохих зубах» средневековых европейцев
Ученые сварили напиток доинкской цивилизации. Он оказался пивом
Скелеты с черепами между ног найдены при строительстве в Англии]]></text>
</doc>
