<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37274783/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Миллионер погрузился на дно Марианской впадины]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Он побил мировой рекорд.
Американский миллионер и подводный исследователь Виктор Весково опустился на глубину 10927 метров в Тихий океан, побив рекорд самого глубокого погружения в мире.
Весково совершил погружение в субмарине Limiting Factor, названной так в честь космического корабля из книги фантаста Иэна Бэнкса. Эта подводная лодка, разработку которой финансировал исследователь, способна выдерживать экстремальное давление в 108,6 МПа, что примерно в 1072 раза больше атмосферного давления на уровне Мирового океана.
Чтобы достичь рекордной глубины, потребовалось почти 4 часа.
«Было холодно, тихо и очень мирно», — поделился исследователь.
Первое погружение человека на дно Марианского желоба было совершено в 1960 году лейтенантом ВМС США Доном Уолшем и исследователем Жаком Пикаром в батискафе «Триест».
В 2012 году кинорежиссёр Джеймс Кэмерон стал третьим человеком в истории, достигшим самой глубокой точки Мирового океана. Он был первым, сделавшим это в одиночку. Кэмерон погрузился на «Дипси челленджер» на 10898 метров.
Весково удалось побить рекорд предшественников.
Исследователь возглавляет экспедицию «Пять глубин», цель которой — тщательное картирование всех океанов мира. В декабре 2018 года он достиг самой глубокой точки Атлантического океана. В феврале 2019 года Весково стал первым человеком, достигшим дна Южно-Сандвичевого жёлоба.
Весково — частный инвестор, морской офицер в отставке и подводный исследователь. Он является соучредителем и управляющим партнером частной инвестиционной компании Insight Equity Holdings.
Анна Лысенко
Читайте также
Ученые нашли след ядерных испытаний на дне океана
Течь в Марианской впадине оказалась вчетверо больше ожидавшегося
Геологи подсчитали массу «зомби-бактерий» в недрах Земли]]></text>
</doc>
