<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37329299/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представитель Нидерландов выиграл «Евровидение — 2019»]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕЛЬ-АВИВ, 19 мая. /ТАСС/. Представитель Нидерландов Дункан Лоуренс с песней Arcade выиграл конкурс «Евровидение — 2019», объявили ведущие финала смотра, который проходит в ночь на воскресенье в Тель-Авиве. В финале он получил 492 балла.
Второе место занял участник из Италии Mahmood с 465 баллами. Российский участник Сергей Лазарев с композицией Scream («Крик») занял третье место по итогам голосования телезрителей и профессионального жюри. Он набрал 369 баллов.
Дункан Лоуренс был бесспорным фаворитом букмекеров на протяжении всего конкурса. Вероятность его победы они оценивали более чем в 40%. Таким образом, букмекеры угадали исход «Евровидения» впервые за четыре года.
В конкурсном номере Лоуренса не было спецэффектов. Артист исполнил песню, сидя за роялем.
В финале конкурса встретились представители 26 стран. Победителя определила сумма баллов от телезрителей и профессионального жюри стран-участниц. Белорусские судьи были отстранены из-за разглашения информации об итогах голосования.
О победителе
Лоуренс выиграл шоу талантов в 16 лет, получив возможность сделать первую демо-запись. По признанию музыканта, он часто сталкивался с буллингом, и музыка стала для него местом спасения. Через творчество он выражает собственные эмоции.
На песню Arcade его вдохновила история любимого человека, скончавшегося в юном возрасте. «Слова, аккорды и мотив пришли ко мне автоматически, будто упали с небес, — отметил музыкант. — Когда Джоэл Сжу и Вутер Харди помогли мне закончить песню, она получила больший масштаб. Из очень личной истории она превратилась в историю, с которой каждый может почувствовать связь».
Нидерланды выиграли конкурс «Евровидение» в пятый раз и впервые за 44 года.]]></text>
</doc>
