<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37549137/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[21-летняя американка побила мировой рекорд, посетив все страны мира]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сейчас девушка готовит документы для Книги рекордов Гиннесса.
Лекси Элфорд из Калифорнии получила звание самой молодой путешественницы, посетившей все страны мира. В конце мая она вернулась из поездки в Северную Корею, которая была ее последней непосещенной страной.
Сейчас Лекси готовит документы для официальной регистрации своего достижения в Книге рекордов Гиннесса. До этого самым молодым путешественником, объехавшим все страны, считался 24-летний Джеймс Асквит.
По словам Лекси, путешествовать она начала еще в раннем детстве, так как ее родители были туристическими агентами. А потому к 18 годам девушка уже посмотрела 72 страны, включая ОАЭ и Камбоджу.
В связи с юным возрастом путешественницы ее подписчики часто интересуются финансовой стороной вопроса. Лекси отвечает, что все свои поездки оплачивает сама: она начала работать с 12 лет, а потому к началу своих путешествий уже успела накопить приличную сумму.
Девушка рассказывает, что иногда ей помогают туристические компании и гостиницы за рекламу в ее блоге.
Что касается стран, то, по словам Лекси, больше всего трудностей возникало в Западной и Центральной Африке из-за плохой туристической инфраструктуры, долгого оформления виз и проблем с безопасностью.
Кстати, в Северную Корею американка попасть не смогла, но, по правилам Книги рекордов Гиннесса, посещение Пханмунджома в Объединенной зоне безопасности между Северной и Южной Кореей засчитывается как посещение КНДР.
Екатерина Гура
Читайте также
Гламур головного мозга. Сколько стоит изобразить богатую жизнь в Instagram
Кружка и пластмассовый стул: как в соцсетях «подделывают» свои путешествия
Фуд-блогер показывает, какую еду подают пассажирам разных авиакомпаний (фото)]]></text>
</doc>
