<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37211347/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На поверхности голубых гигантов обнаружены волны]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Голубые гиганты — крупные звезды, масса которых в 10−20 раз превышает солнечную. Их яркость превышает солнечную в десятки тысяч раз, поэтому неудивительно, что термоядерного топлива этим звездам хватает ненадолго — время их жизни составляет несколько десятков миллионов лет.
Голубые гиганты привлекательны для астрономов, поскольку размеры этих звезд в некоторых, ближайших к нам, случаях позволяют при помощи современных телескопов наблюдать какие-то детали их строения. Группа ученых из Великобритании попыталась понять, могут ли тамошние процессы порождать различимые на нашем современном оборудовании процессы.
Астрофизик Тамара Роджерс из Университета Ньюкасла и ее команда в течение последних пяти лет работали над математическим моделированием процессов, происходящих на звездах. Ученые предсказали, что на голубых гигантах должны существовать волны по крайней мере двух типов. В первом случае речь идет о волнах, распространяющихся по поверхности звезды и на ней же затухающих. Во втором — об упругих волнах, распространяющихся в толще звездного вещества. Их проявления тоже можно видеть на поверхности звезды.
Опытная проверка этих предсказаний потребовала привлечения космического телескопа TESS и анализа архивных данных аналогичного телескопа Kepler — оба аппарата предназначены для поиска экзопланет транзитным методом, по уменьшению блеска звезды в момент прохождения экзопланеты между ею и нами.
С экзопланетами это не связано, поскольку события не имели сколько-нибудь ясной периодичности. Это, скорее всего, шторм в плазменном море голубого гиганта.
Это открытие сулит новые возможности в будущем, поскольку когда-нибудь позволит судить о внутреннем строении звезды по наблюдениям волн на ее поверхности.
Ознакомиться с подробностями можно в статье, опубликованной в Nature Astronomy.
Читайте также
Окрестности первой сфотографированной черной дыры изучили при помощи инфракрасного телескопа
Астрофизики увидели в космосе первую молекулу Вселенной
Как выглядят главные космические фото 2019 года]]></text>
</doc>
