<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37342260/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бристольский университет открестился от автора расшифровки рукописи Войнича]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вуз удалил с сайта пресс-релиз, в котором говорилось о «сенсационном открытии» Джерарда Чешира.
Несколько дней назад Бристольский университет опубликовал сообщение о том, что его сотрудник расшифровал рукопись Войнича — загадочный иллюстрированный кодекс XV века, написанный на неизвестным языке. Однако после критики специалистов, указавших, что на расшифровку это не похоже, пресс-релиз с сайта удалили, уточнив, что исследование не имеет отношения ни к одному из подразделений университета.
Статья о «сенсационной» расшифровке манускрипта Войнича появилась в конце апреля 2019 года в рецензируемом журнале Romance Studies. Ее автор — сотрудник Бристольского университета Джерард Чешир— утверждал, что выяснил, на каком языке написан знаменитый манускрипт Войнича и предложил ее расшифровку (подробнее об этой работе «Чердак» писал в этом материале). Сайт университета посвятил статье Чешира пресс-релиз, в котором говорилось о том, что рукопись расшифрована.
После этой публикации, которая широко разошлась в СМИ, специалисты раскритиковали работу Чешира. В частности, Лиза Фейджин Дэвис, исполнительный директор Американской академии медиевистики, назвала протороманский язык, о котором говорит Чешир, чушью, в которой желаемое выдают за действительное.
Вскоре после этого, 16 мая, университет опубликовал заявление, в котором указал, что Чешир проводил исследование самостоятельно, и оно никак не связано ни с факультетом искусств, ни с Центром исследований средневековья.
«Когда член нашего академического сообщества публикует статью в рецензируемом журнале, пресс-служба университета определяет, представляют ли результаты общественный интерес. Если это так, сотрудники сообщают об этом исследовании средствам массовой информации и публикуют сообщение на сайте нашего университета. После освещения в СМИ возникла специалисты в области лингвистики и медиевистики засомневались в достоверности этой работы. Мы очень серьезно относимся к таким опасениям и поэтому удалили информацию об этом исследовании с нашего сайта, чтобы дополнительно его проверить и обсудить как внутри университета, так и с соответствующим журналом», — говорится в заявлении.
Сам Чешир, отвечая изданию Guardian, сказал, что не чувствует разочарования. «Учитывая ажиотаж, который вызывает рукопись, было ожидаемо, что маргинальной группе будет трудно принять новые доказательства», — заявил ученый.]]></text>
</doc>
