<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37303014/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый канал аннулировал результаты финала шоу «Голос. Дети». Проверка выявила накрутку голосов]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый канал принял решение аннулировать результаты финала телешоу «Голос. Дети» после того, как компания Group-IB выявила накрутку голосов в пользу дочери певицы Алсу Микеллы Абрамовой, ставшей победительницей конкурса.
«Промежуточные результаты проверки подтверждают, что на голосование было оказано внешнее воздействие, которое повлияло на итог шоу», — говорится в заявлении канала.
«Проанализированный трафик позволил выявить факт наличия массированной автоматизированной отправки СМС на короткий номер в пользу одного из участников проекта «Голос. Дети», — говорится в пресс-релизе Group-IB, поступившем в Би-би-си.
Все номера принадлежат одному оператору и используют один тариф, на момент проверки использованные номера были недоступны, пояснили в Group-IB.
Проверка продолжается и будет завершена до конца месяца. До публикации финальных итогов проверки компания не стала раскрывать данные по регионам, где было зафиксировано аномально высокое голосование.
В апреле 10-летняя Микелла Абрамова из команды Светланы Лободы по итогам зрительского голосования победила в финале шестого сезона проекта «Голос. Дети». Она получила 56,5% голосов зрителей. Финал шоу транслировался в прямом эфире на Первом канале.
Победа Абрамовой вызвала шквал возмущенных откликов в соцсетях. 27 апреля Первый канал объявил о начале проверки результатов голосования.
Гендиректор Первого канала Константин Эрнст признал, что «активность звонков и СМС в поддержку одного из участников существенно превысила количество голосов за других конкурсантов».
Родители Микеллы — Алсу и ее супруг Ян Абрамов — ситуацию не комментировали. Кроме того, певица и ее дочь ограничили возможность комментировать последние публикации в «Инстаграме».
На официальном YouTube-канале Алсу в среду появился видеоролик совместного выступления Микеллы Абрамовой и проигравшего ей финалиста шоу Ержана Максима. Комментарии к записи также отключены.
В четверг Первый канал сообщил, что 24 мая покажет специальный выпуск шоу.
«Первый канал принимает беспрецедентное решение провести отдельный специальный выпуск проекта “Голос. Дети” в прямом эфире 24 мая с участием всех финалистов», — говорится в сообщении телеканала.
«Репутационный провал»
Большинство деятелей шоубизнеса отнеслись к решению Первого канала положительно.
Телеведущий Максим Галкин в беседе с РИА Новости назвал отмену результатов шоу смелым и справедливым решением.
«Сегодняшнее решение дало мне повод гордиться каналом, ответственность перед зрителем оказалась выше корпоративных интересов. Это требует элементарной смелости, но это честно, что самое главное», — сказал он.
Музыкальный продюсер Максим Фадеев полагает, что главная цель Первого канала — это спасение своей репутации.
«Это их дело, как спасать свою репутацию, потому что, конечно, это провал репутационный, который поправить невозможно будет какими-то концертами и попытками сделать хорошую мину при плохой игре», — сказал Фадеев РБК.
Продюсер и один из наставников шоу «Голос» Константин Меладзе в комментарии порталу URA.RU подчеркнул, что после решения Первого канала «все точки над “и” расставлены, и это хорошо».
В то же время продюсер Иосиф Пригожин не увидел необходимости в проверке голосования.
«Это разве незаконно? СМС — платные, правильно? Значит, кто-то за это заплатил, за деньги хоть миллиард СМС отправь, это, думаю, не запрещено правилами. Кибератак проверка же не выявила», — сказал РИА Новости Пригожин.]]></text>
</doc>
