<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37287046/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Роснано опровергли информацию, что личные данные Чубайса оказались в открытом доступе]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 15 мая. /ТАСС/. Личных данных Анатолия Чубайса и других руководителей Фонда инфраструктурных и образовательных программ (ФИОП) в настоящее время нет в открытом доступе на информационном портале Министерства юстиции РФ, заявил ТАСС официальный представитель ФИОП.
«В разделе “Отчеты НКО” на Информационном портале Минюста в свободном доступе размещены отчёты о деятельности Фонда инфраструктурных и образовательных программ в формате pdf, которые не содержат персональных данных членов органов управления», — сказал он.
Ранее РБК со ссылкой на исследование председателя Ассоциации участников рынков данных Ивана Бегтина сообщило, что около 360 тыс. записей с персональными данными россиян, в том числе с личной информацией политиков и чиновников высшего звена, среди которых были данные Анатолия Чубайса и Аркадия Дворковича, оказались в открытом доступе в информационных системах госорганов.
«В соответствии с разъяснениями Минюста, мы не указываем паспортные данные членов органов управления Фонда инфраструктурных и образовательных программ, в том числе Анатолия Борисовича Чубайса», — сказал представитель ФИОП.
«Если такие данные все же доступны на информационном портале Минюста в иных форматах, то к такой ситуации мы относимся крайне негативно, так как, насколько нам известно, субъекты персональных данных не давали согласия Минюсту на размещения их персональных данных», — сказал представитель ФИОП.
Фонд инфраструктурных и образовательных программ — один из институтов развития инновационной инфраструктуры в России, входит в структуру Роснано. Деятельность ФИОП направлена на поддержку и развитие российских предприятий наноиндустрии: развитие технологической инфраструктуры, кадрового потенциала, стимулирование спроса, стандартизация и сертификация новой продукции, совершенствование законодательства, популяризация высоких технологий.]]></text>
</doc>
