<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37230956/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Красной площади прошел Парад Победы]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Красной площади в Москве завершился парад по случаю 74-й годовщины со дня победы в Великой Отечественной войне. В этом году он прошел без воздушной части, она была отменена из-за неблагоприятных погодных условий.
На Красной площади в Москве завершился парад по случаю 74-й годовщины со дня победы в Великой Отечественной войне. В этом году он прошел без воздушной части, она была отменена из-за неблагоприятных погодных условий.
В параде приняли участие 35 пеших расчетов, более 130 единиц вооружения и военной техники. Всего были задействованы около 13 000 военнослужащих. Механизированную колонну возглавил легендарный танк Т-34. Среди новинок парада — недавно принятые на вооружение автоматы АК-12, которые были в руках десантников и росгвардейцев.
Парад принимал министр обороны Сергей Шойгу, командовал парадом главнокомандующий сухопутными войсками Олег Салюков. В этом году они впервые совершили объезд парадного строя на кабриолетах Aurus российского производства.
На параде традиционно присутствовал президент Владимир Путин. Перед началом торжественного мероприятия он кратко пообщался с ветеранами, поздравив их с праздником. Вместе с президентом на трибуне находились премьер Дмитрий Медведев и бывший президент Казахстана Нурсултан Назарбаев.
Во время своего выступления на параде Путин заявил, что советский народ стал надеждой и оплотом всего человечества в борьбе с нацизмом, главным освободителем народов Европы. По словам президента, в истории российского народа немало свершений, но победа над фашизмом занимает среди них особое место. «Возмездие нацистам за все их бесчинства, за то, что они возомнили себя высшей расой и развязали страшную войну. Этой обнаглевшей силе покорились многие государства, и безнаказанность застилала нацистам глаза. Они думали, что смогут так же, в считанные недели, подмять под себя и Советский Союз, тысячелетнюю историческую Россию. Не вышло», — сказал Путин.
Он напомнил, что одним их первых внезапный удар захватчиков принял гарнизон Брестской крепости. «Бились до последнего, оставили потомкам на стенах цитадели надписи, от которых и сегодня перехватывает дыхание», — отметил президент. Эти слова звучат как клятва и наказ, продолжил Путин: «Умираю, но не сдаюсь». «Подвиги российских воинов в наши дни говорят о том, что этот наказ не забыт», — добавил он. Россия сделает все, чтобы обеспечить высокую боеспособность своих войск, заявил президент.
Путин также отметил «осознанное искажение событий Великой Отечественной войны» в ряде стран. «Сегодня мы видим, как в ряде государств осознанно искажают события войны, как возводят в кумиры тех, кто, забыв про честь и человеческое достоинство, прислуживал нацистам, бесстыдно врут своим детям, предают своих предков», — заявил президент. Он подчеркнул, что Россия будет чтить и поддерживать ветеранов, где бы они ни жили.
После завершения парада Путин отправился в Александровский сад у Кремля, чтобы возложить венок к Могиле Неизвестного Солдата. Также в Москве и других городах России по случаю Дня Победы 9 мая проходит акция «Бессмертный полк».]]></text>
</doc>
