<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37463399/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые воссоздали историю яблока]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сочными крупными плодами мы обязаны диким животным и древним торговцам.
Недавние археологические находки в сочетании с историческими, палеонтологическими и генетическими данными позволяют воссоздать историю появления и распространения яблонь.
Исследователь Роберт Шпенглер из Института изучения истории человека Общества Макса Планка обрисовал главные ее этапы. Он проследил историю яблок от их происхождения до появления современных сортов и обобщил ее в книге «Фрукты из песков» (Fruit from the Sands), опубликованной в США.
Яблоко — самый известный фрукт в мире. Оно выращивается в умеренных широтах по всему земному шару. Его история тесно переплетена с историей человечества. Древние изображения свидетельствуют, что окультуренные яблони выращивали на юге Европы еще две тысячи лет назад. А найденные археологами древние семена показывают, что люди собирали дикие яблоки по всей Европе и Западной Азии более десяти тысяч лет назад.
Большинство ученых, изучая эволюцию яблонь, фокусируются именно на этом периоде одомашнивания. Шпенглер идет дальше и прослеживает изменения, которые произошли с яблонями намного раньше.
Яблоня принадлежит к семейству Розовые, или Шиповниковые. Большинство плодов в этой группе маленького размера. Мелкие плоды легко проглотить птицам, которые затем разносят семена по большой территории. Тем не менее, некоторые деревья в семействе, такие как яблони, груши, айва и персики, эволюционировали в дикой природе так, что их плоды и семена стали слишком крупными для птиц.
Плоды в процессе эволюции адаптировались так, чтобы их могли есть крупные животные и затем разносить их семена, говорит Шпенглер. Такими животными были дикие лошади, крупные олени и другие.
Когда последний ледниковый период закончился (около 11,7 тысяч лет назад), зоны произрастания диких яблонь были очень небольшими. Многие крупные животные вымерли, и разносить семена было некому. Так оставалось до тех пор, пока в «игру» не вступили древние торговцы.
Несколько недавних генетических исследований показали, что современные яблони являются гибридами как минимум четырех популяций диких яблонь. Большая часть генетического материала происходит из гор Тянь-Шаня в Казахстане.
Люди заметили яблони с самыми крупными плодами и начали их культивировать, в том числе путем прививки, и продавать. Этот процесс гибридизации был довольно быстрым. Это ключевое отличие в процессе одомашнивания яблонь, ведь в случае с десятками других растений окультуривание заняло тысячи или десятки тысяч лет.
Анна Лысенко
Читайте также
Ученые впервые сфотографировали общего «прародителя» людей и микробов
Найдены останки древних людей неизвестного вида на Филиппинах
Ученые нашли птицу, совершившую «эволюционный подвиг»]]></text>
</doc>
