<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://pogoda.mail.ru/news/37298274/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России предложили повысить точность прогноза погоды при помощи спутников]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 16 мая — РИА Новости. Россия может создать группировку из порядка 40 спутников на разных орбитах для постоянного получения метеорологической и геофизической информации и выдачи точных прогнозов погоды на сроки до недели, сообщил начальник отдела космических средств Дистанционного зондирования Земли головного научного института «Роскосмоса» ЦНИИмаш Александр Карелин.
«19 геофизических космических аппаратов, 8 гидрометеорологических и океанографических и 24 радиозатменных … Регулярное и системное получение данных. Система должна быть постоянно действующим инструментом получения информации о состоянии среды обитания», — сказал он на конференции «Актуальные проблемы создания космических систем дистанционного зондирования Земли».
По словам начальника отдела ЦНИИмаш, Россия сейчас должна обеспечить себе стратегическую информационную независимость и получать метеорологическую и геофизическую информацию только с отечественных спутников. Такое большое количество спутников в системе понадобилось потому, что с разных орбит можно получать разную информацию для повышения точности прогноза.
Если запустить на разные орбиты все спутники системы, которую предлагают ученые ЦНИИмаш, можно будет получать огромное количество информации о состоянии окружающей среды. Такой набор данных можно будет использовать в сложной модели Земли для точного прогноза на неделю.
«Нет такой модели, но мы можем её сделать, и мы знаем, как её сделать, но не хватает начальных данных. Когда они все будут, мы сможем создать такую модель, которая позволит нам реально предсказывать ситуацию, какая она будет хотя бы на неделю», — добавил Карелин.
Ученый также указал на то, что новая группировка — лишь предложение ЦНИИмаша, пока не получившее одобрения в «Роскосмосе».
Семь составляющих группировки
Всего спутники из проекта ЦНИИмаш можно по типу орбиты разделить на семь видов. Два спутника новой группировки планируется разместить вне магнитосферы Земли. Их запустят в две из пяти точек Лагранжа (точки в системе Земля-Солнце, в которых уравновешивается их влияние и третий объект может находиться в неподвижном состоянии). Оба будут следить за геоэффективными событиями на Солнце, а второй также займется мониторингом теплового баланса Земли.
Чуть больше спутников (три) будет в геостационарной группировке. Космические аппараты будут использоваться для получения изображений низкого разрешения — облачности, снежного покрова суши, ледяного покрова поверхности морей и океанов, а также контроля солнечной активности и альбедо Земли (доля отраженной солнечной радиации). Причем эти три спутника уже создаются в рамках Федеральной космической программы.
В Магнитосферной группировке также будет три спутника. Причем в качестве двух из них ЦНИИмаш предлагает использовать космические аппараты «Арктика-М». Они будут картографировать облачность и подстилающую поверхность Арктики. Также группировка будет контролировать основные параметры полярной ионосферы, верхней атмосферы, магнитосферы, электромагнитных излучений природного и антропогенного характера.
Ионосферную группировку институт предлагает создать из восьми аппаратов для контроля ионосферы с помощью радиолокатора на орбите высотой 800 километров. Суть группировки напоминает проект «Ионозонд» Корпорации «ВНИИЭМ» с той лишь разницей, что в предложении ЦНИИмаша аппаратов в два раза больше.
Самая значительная группировка
Самой обширной во всей системе станет радиозатменная группировка. На орбитах высотой 1000 километров разместятся 24 спутника с аппаратурой для определения параметров атмосферы (коэффициента преломления, плотности, давления, электронной концентрации) в конкретной точке.
Еще по четыре спутника на высотах порядка 800−900 километров будет в гидрометеорологической и океанографической группировках. Первая будет получать многозональные изображения для мониторинга и прогноза гидрометеорологической обстановки. Основной задачей океанографических спутников станет контроль состояния морей и океанов, особенно ледового покрова на территории РФ по южной границе (примерно на 40 градусах северной широты). Кроме того, ученые выдвинули требование, чтобы информация обновлялась в период не реже одного раза в двое суток.
Читайте также
Долгосрочный прогноз погоды на май 2019
Ученые выяснили, как поменяется лето к концу столетия]]></text>
</doc>
