<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37292696/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Германии нашли возможного предка всех птиц. Он умел взлетать с места]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Находка означает, что археоптерикс не был единственной протоптицей юрского периода.
Обитавший 150 миллионов лет назад на территории современной Германии динозавр умел летать. К такому выводу пришли палеонтологи, которые изучили сохранившиеся до наших дней окаменевшие кости его крыла. Этот родственник археоптерикса стал вторым кандидатом в предки птиц, освоившим полет еще в юрском периоде.
Птицы произошли от динозавров. Это стало понятно в XIX веке, после того, как в Германии, в зольнхофенских известняках, нашли окаменелости археоптерикса — переходного звена между птицами и ящерами. С тех пор палеонтологи нашли немало видов животных, которые сочетали в себе черты рептилий и птиц в разном соотношении, так что теперь провести четкую границу и сказать, где кончается динозавр и начинается птица, очень непросто.
Вместо этого ученые используют, к примеру, слово «авиалы», которое обозначает группу животных, которые больше похожи на птиц, чем на динозавров. В эту группу входит и археоптерикс, и все современные птицы. Непонятно, как птицы (или динозавры) научились летать — сразу освоили полет с места, или же сперва научились планировать, как белки-летяги.
Но сейчас ученые из Германии и Швейцарии описали остатки древнего авиала, найденного в Баварии, в долине реки Альтмюль. Жил он примерно тогда же, когда и археоптерикс — около 150 миллионов лет назад, на островах мелководного теплого моря, которое разливалось там, где сейчас находится Германия. Ученые назвали птицу Alcmonavis poeschli, по кельтскому названию реки «Алькмона» и греческому слову «авис», что значит «птица». Видовое имя птица получила по фамилии руководителя раскопок.
К сожалению, до нашего времени уцелели только кости правого крыла алькмонависа. Ученые проанализировали эти остатки и пришли к выводу, что птица была похожа на археоптерикса, но все-таки в строении крыла был ряд отличий. Например, размер — «рука» алькмонависа на 11% длиннее, чем передняя конечность самого крупного из найденных скелетов археоптерикса. Форма плечевой кости ближе к форме аналогичных костей авиал, живших гораздо позднее, уже в меловом периоде, и устроенных более совершенно. Кроме того, ученые обнаружили, что мышцы крепились на плечевой кости алькомнависа так, что он мог взлетать с места, как и современные птицы.
Это значит, что птицы, вероятно, научились летать, взмывая вверх с места. В пользу этого говорит и недавнее исследование, в котором ученые испытывали страуса, прикрепив к его спине конструкцию, напоминающую крылья. Страус не полетел, но крылья вибрировали очень многообещающе.]]></text>
</doc>
