<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37376726/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Владелец косаток из «китовой тюрьмы» не намерен выпускать животных на волю]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ЮЖНО-САХАЛИНСК, 23 мая — РИА Новости. Южно-Сахалинский городской суд отклонил ходатайство ООО «Белый кит» о возвращении искового заявления от сахалинских экологов о выпуске косаток из «китовой тюрьмы» в бухте Средняя, сообщает корреспондент РИА Новости из зала суда.
В перерыве заседания гендиректор компании-отловщика «Афалина» Алексей Решетов заявил журналистам, что не намерен добровольно выпускать млекопитающих на волю:
Бизнесмен информацию о решении выпустить косаток и белух назвал «пургой, которую несут в прессе». На вопрос о состоянии животных он ответил, что 10 косаток и 87 белух в нормальном состоянии и очень радуются людям, которые с ними работают.
Решение по ходатайству Росрыболовства будет озвучено после обеденного перерыва.
Южно-Сахалинский городской суд принял к производству иск «Эковахты Сахалина», клуба «Бумеранг» и общественной организации «Друзья океана» к Минсельхозу, Росрыболовству и Росприроднадзору о выпуске косаток и белух, содержавшихся в неволе в бухте Средняя Приморского края, 31 января. Общественники требовали признать незаконными приказы об утверждении квот на вылов косаток и белух в 2018 году и обязать Росприроднадзор изъять выловленных животных из незаконного владения и выпустить их на свободу.
На предварительном заседании 19 апреля суд исключил из числа ответчиков Минсельхоз.
История с «китовой тюрьмой» стала известна после того, как в Greenpeace в октябре прошлого года заявили, что готовится незаконная продажа из России в Китай 13 краснокнижных косаток, за последние пять лет туда вывезли 15 этих млекопитающих. Отмечалось, что по меньшей мере 11 из 13 косаток содержались недалеко от Находки в бухте Средняя. Владивостокская природоохранная прокуратура нашла нарушения со стороны Росрыболовства и компаний, которые отловили животных.
Следователи завели дело о незаконном вылове водных биологических ресурсов и жестоком обращении с животными. По данным СК, 11 косаток оказались детенышами, 90 белух не достигли половой зрелости, а 13 из них были младше года. Недавно белухи и одна косатка пропали из вольеров. Южно-Сахалинский городской суд 31 января принял к производству иск группы сахалинских общественных организаций к Минсельхозу, Росрыболовству и Росприроднадзору о выпуске косаток и белух. Сахалинский областной суд признал, что косаток, попавших в «китовую тюрьму» в Приморье, выловили в 2018 году незаконно.]]></text>
</doc>
