<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37343628/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые впервые сфотографировали общего «прародителя» людей и микробов]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 20 мая — РИА Новости. Чешские биологи получили первые детальные снимки так называемых асгардархей — необычных микробов, занимающих промежуточное положение между одноклеточными и многоклеточными живыми существами.
Их «опознавательные знаки» и фотографии были представлены в электронной библиотеке biorXiv.org.
«Асгардские» микроорганизмы были открыты четыре года назад экспедицией шведских биологов, изучавших биоразнообразие дна Атлантики в окрестностях так называемых «черных курильщиков», горячих геотермальных источников.
В образцах воды и грунта, извлеченных со дна у так называемого «замка Локи», группы подводных вулканов на глубине в 2,5 километра от поверхности океана, они нашли следы жизни крайне необычных архей, чей геном они восстановили по обрывкам ДНК.
Он, как утверждают ученые, содержал в себе целый набор генов, которые ранее никогда не находили ни у архей, ни у бактерий. В далеком прошлом они стали основой для всех существующих сегодня многоклеточных существ, растений и простейших.
В их число вошли гены, отвечающие за транспортировку белков через ядерную и клеточную мембрану, инструкции по синтезу особых видов клеточной «энерговалюты», а также ряд других необычных для микробов функций.
Этот микроб получил имя Lokiarchaeota в честь местности, где его обнаружили, и его «двойственного» статуса. В последующие годы ученые нашли следы существования еще трех других архей из этого семейства, названных в честь других нордических богов — Одина, Хеймдалля и Тора. По этой причине биологи начали называть этих микробов асгардархеями, или Asgardarchaeota.
Вдобавок, некоторые биологи почти сразу же заявили, что первые образцы ДНК этого «потерянного звена » эволюции могли быть загрязнены обрывками геномов эукариот, и что в самих «асах» нет ничего особенного. Эти заявления заставили исследователей утроить усилия по поиску и изучению полноценных живых архей этого типа.
Проблема заключалась в том, что ученые пока не знают, в каких условиях живут эти микробы и что необходимо для их выживания и размножения. Это не позволяет вырастить их в больших количествах и гарантированно получить культуры «чистых» асгардархей, где нет других одноклеточных существ.
Чешские биологи решили эту проблему, зайдя с другого угла. Они не стали выделять «асгардских» микробов из общей смеси всех глубинных микроорганизмов, а создали специальные светящиеся метки. Они присоединялись только к тем молекулам РНК в их клетках, которых нет у бактерий и прочих архей.
В силу большого разнообразия этих микробов, ученым пришлось изготовить сразу несколько подобных меток, нацеленных на распознавание конкретных штаммов локи, хеймдаллей и прочих «асов». Работу этих молекул они проверили на образцах воды и грунта, извлеченных со дна двух озер в Румынии, где недавно находили следы ДНК асгардархей.
И в том, и в другом водоеме ученые обнаружили массу подобных «потерянных звеньев» эволюции, присутствовавших как в первых 40 сантиметрах грунта, так и в воде.
К примеру, все хеймдалли были необычно крупными и обладали схожими размерами и формой. Вдобавок, их ДНК была распределена не по всей клетке, как у прочих прокариот, а сосредоточена в центральной ее части. Как считают ученые, эти необычные черты хеймдаллей подтверждают популярную сегодня теорию о том, что именно эти светочувствительные микробы наиболее близки в эволюционном отношении к предкам людей и всех многоклеточных животных.
В противоположность этому, «локи», как и их «тезка» из мифов древних скандинавов, оказались очень разными по форме, размерам и устройству. Среди них встречались и штаммы, имевшие схожее «прото-ядро», как и хеймдалли. Как предполагают исследователи, это говорит о том, что «локи» могут занимать самые разные экологические ниши и населять все уголки Земли.
В ближайшее время ученые планируют детальнее изучить этих микробов и понять, что нужно сделать, чтобы вырастить культуру этих «потерянных звеньев» эволюции.]]></text>
</doc>
