<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37184848/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как секс-революция подарила одним американкам свободу, а другим — религиозный плен]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Лента.ру» продолжает рассказывать о том, как развлекаются женщины в разных странах мира.
На очереди американки. Они славятся тем, что свободны, раскованны, сексуальны и независимы. Однако и в США немало женщин, которые вынуждены рано выходить замуж и рожать по пять-шесть детей.
До этого речь шла о жизни израильтянок. Светские девушки служат в армии, тусуются в ночных клубах и позволяют себе сексуальные эксперименты, а религиозные еврейки рано выходят замуж за малознакомых мужчин и проводят всю жизнь в рамках традиционных ограничений как бытовых, так и половых. На этот раз на очереди американки. Они славятся тем, что свободны, раскованны, сексуальны и независимы. Им хотят подражать девушки из консервативных стран.
«Задирают юбки, показывая свое белье»
«В США пить можно с 21 года, поэтому среди молодежи особенно популярны на вечеринках всякие отвязные алкоигры. Ну и, естественно, после попойки многие уединяются в лесу или еще где-то. При этом секс на одну ночь — это ок. В России это считается очень предосудительным, а там относятся спокойно, хотя сплетничают, конечно, но клейма на тебе после такого точно не будет», — рассказала «Ленте.ру» 20-летняя Софья, студентка по обмену.
Благодаря сексуальной революции мир узнал, что необязательно хранить девственность до брака, полагаться на партнера в вопросах предохранения от нежелательной беременности и отказываться от карьеры ради семьи.
Тема секса перестала быть запретной, роль традиционных ценностей отошла на второй план, зато возросла самостоятельность женщин. Американки славятся своей независимостью. Их личная жизнь регулируется лишь их собственной моралью и предпочтениями. Девушки начинают встречаться с бойфрендами еще в средней школе, они ходят на тусовки и вечеринки, могут загорать топлес или щеголять по пляжу в стрингах, делать бесчисленное количество татуировок и допускать любые эксперименты с внешностью.
«Сексом они начинают заниматься довольно рано. Многие старшеклассницы платят большие деньги за то, чтобы раздобыть фейковые ID совершеннолетних и просочиться на какую-нибудь студенческую вечеринку, чтобы переспать с первокурсником или второкурсником, считая, что они старше и опытнее», — рассказывает 35-летняя американка Бриттани из Миннесоты.
По словам Софьи, вечеринки в США «на самом деле отвязные».
«При этом большинство девочек были очень религиозны — методистки, баптистки, даже мормонка была. Так вот они по воскресеньям ходят в церковь, соблюдают все ритуалы, в хоре поют, а потом такое вытворяют на вечеринках: задирают юбки, показывая всем свое белье, при этом не только религиозные девушки, но и пай-девочки», — вспоминает россиянка.
Более взрослые американки в свободное время активно занимаются спортом, ухаживают за собой, ходят по магазинам, встречаются с друзьями в ресторанах, кафе и барах. Время для этого находят даже те, кто пропадает на работе, стремясь получить более высокую должность.
Большинство американок довольно рано начинают жить отдельно от родителей — вначале в студенческих общежитиях, потом снимают квартиры. Девушки в США настолько независимы и феминистичны, что предпочитают сами платить за себя не только на свидании, но и когда уже давно живут с бойфрендом или мужем.
Белые чепцы, фартуки и бороды
В американских религиозных общинах женщины живут иначе. Например, девушки в общинах амишей.
В основном они селятся в Канаде и в американских штатах Огайо, Пенсильвания, Индиана, Миннесота. Женщины у амишей обычно заняты работой по дому, полевыми работами и воспитанием детей. В каждой семье в среднем шесть-семь детей. Неудивительно, что с начала 2000-х число амишей выросло более чем вдвое.
Они выступают против насилия и службы в армии. В общинах не строят храмы, предпочитая проводить богослужения дома. Строго следуя библейским канонам, сектанты при этом редко принимают новообращенных со стороны.
Выбирать жениха также приходится из представителей общины. Они знают друг друга с детства: ходят в одну местную школу, вместе работают.
Многим может показаться, что женщины-амиши довольно необычно одеваются. Испокон веков они носят старомодные белые чепцы, длинные платья и фартуки. Волосы обязательно должны быть длинными, никаких коротких стрижек, иначе в общине не поймут и осудят. Мужчины-амиши, в свою очередь, щеголяют в традиционного покроя штанах с подтяжками и шляпах, непременный атрибут — борода, символ служения богу.
Чтобы принарядиться, девушкам приходится самим шить платья, обычно на допотопных швейных машинках. При этом не допускается никаких ярких цветов, ты считаешься стильной только в том случае, если носишь белый верх и черный низ.
Обязательное условие — никакого макияжа и украшений, под запрет попадают даже обручальные кольца. Единственное, что разрешается невесте, — голубое платье, которое должно быть непременно новым и сшитым из льна. Впоследствии женщине придется надевать его еще не раз — этот наряд станет парадно-выходным на всех местных праздниках и торжествах.
Невестам также не удастся разместить свадебные фотографии в Instagram — пользоваться сотовыми телефонами и вообще всем, для чего требуется электричество, категорически запрещено. Прокатиться с ветерком на лимузине да и вообще на любой машине тоже не удастся: до места торжества можно добираться либо пешком, либо на традиционной повозке.
О поступлении в университет не может быть и речи, в школе учатся до девятого класса, полагая, что этого и так хватит с лихвой, поэтому девочки рано начинают помогать по хозяйству и работать на семейных фермах. Лечатся женщины народными средствами, не прибегая к традиционной медицинской помощи.
Из-за того, что амиши живут своей общиной, у них много близкородственных браков, отчего у детей часто встречаются наследственные заболевания. В таких случаях им все-таки приходится обращаться к врачам и ради этого покидать общину.
Никакого алкоголя на свадьбе
В других американских религиозных общинах тоже действуют довольно строгие правила. Например, баптисты не употребляют алкоголь. Не делается послаблений даже на время свадьбы. Идеальным условием для замужества считается, если молодые люди — прихожане одного храма; если это не так — после свадьбы жена должна перейти в церковь своего мужа. Если они уже ходят в один храм, пастор обычно спрашивает у прихожан, нет ли у кого-нибудь возражений по поводу заключения брака.
После этого молодые люди считаются женихом и невестой и даже могут демонстрировать взаимные чувства, но опять же — в рамках приличий. Свадьба обходится без выкупа и сбора денег для молодых, однако, в отличие от амишей, невеста выходит замуж в нарядном белом платье, столы ломятся от угощения, фотосессии и кортежи также разрешены.
Торжественное венчание в баптистской церкви может длиться несколько часов — именно столько времени нужно пастору для того, чтобы объяснить будущим мужу и жене их роли и обязанности.
Жизнь на пенсии
Их жизнь вообще может показаться скучной, особенно по сравнению с тем, как проводят время женщины в возрасте, рассказывает Софья. «Они просто кайфуют от жизни. В компании 70-летних дам (старушками их просто язык не поворачивается назвать) бывает даже интереснее, чем со сверстницами.
 — Завести парня-серфингиста и поехать в Бразилию на йога-ретрит — это вообще на раз. При этом они продолжают работать, ходят на какие-то курсы, открывают свои художественные студии, по утрам катаются на велосипеде и строят планы лет на десять вперед".]]></text>
</doc>
