<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37207355/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Только 3% россиян поверили в достоверность деклараций чиновников о доходах]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Москва. 7 мая. INTERFAX.RU — Только 3% опрошенных, по данным «Левада-центра», полагают, что высокопоставленные госчиновники и парламентарии дают в своих декларациях полные сведения о доходах и имуществе.
Более трех четвертей (77%) граждан РФ придерживаются мнения, что высокопоставленные государственные чиновники, сенаторы и депутаты Госдумы в ежегодных декларациях не предоставляют полных данных о своих доходах и имуществе. Об этом свидетельствуют данные опроса «Левада-центра», поступившие в «Интерфакс».
Согласно результатам социологического исследования, 37% граждан уверены, что высокопоставленные должностные лица и парламентарии в декларациях указывают «ничтожно малую» часть информации о своем имуществе и доходах. 40% респондентов считают, что содержащаяся в декларациях информация отражает лишь незначительную часть реальных доходов и состояния указанных лиц.
Социологи отмечают, что удельный вес россиян, скептически оценивающих готовность госчиновников дать исчерпывающие сведения о своих доходах и имуществе, фактически не меняется с апреля 2010 года.
Отвечая на вопрос социологов об арестах экс-министра открытого правительства Михаила Абызова и бывшего полпреда президента в Дальневосточном федеральном округе Виктора Ишаева, 31% участников опроса увидели в этом борьбу за передел сфер влияния между высокопоставленными чиновниками. 28% респондентов заявили, что эти аресты направлены на отвлечение внимания населения от реальных проблем в экономике. Борьбой с коррупцией это назвали 24% опрошенных граждан.
При этом опрос показал, что 40% россиян равнодушны к арестам и возбуждению уголовных дел в отношении высокопоставленных чиновников по обвинениям в мошенничестве, либо во взятках крупного размера. Чувство удовлетворения по поводу подобных действий испытывают 34% участников опроса.
Опрос проведен 18—23 апреля 2019 года по репрезентативной всероссийской выборке городского и сельского населения объемом 1625 человек в возрасте от 18 лет и старше в 137 населенных пунктах, 50 субъектах РФ.]]></text>
</doc>
