<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37290912/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[От 10 до бесконечности: какие пенсии получают российские звезды]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недавно вышедшая на пенсию певица Лолита порадовалась первым пенсионным выплатам.
В конце марта 55-летняя певица Лолита, о которой в последнее время говорят из-за ее миллионных долгов по коммуналке, заявила, что ей «не падают деньги с неба», задолженность она погашать не будет и лучше потратит деньги на съемки клипа. Видимо, судьба услышала стенания известной артистки и уже 14 мая она похвасталась поклонникам размером своих первых пенсионных начислений. «Конечно, я поздравила себя с пенсией в 21 тысячу!» — написала Милявская у себя в Instagram. Хотя из-за отсутствия возможности подтвердить свой трудовой стаж за то время, которое она проработала на Украине, Милявской светило шесть-семь тысяч «пенсионных».
Daily Storm поговорил с артистами и выяснил, сколько получают звезды, когда выходят на заслуженный отдых. Спойлер — многие из них даже и не знают размера своих пенсий.
Большинство российских селебрити привыкли получать миллионные гонорары и жить, как говорится, «на широкую ногу». Вот только сохранить роскошный уровень на пенсии — дело проблематичное. 57-летняя сваха Роза Сябитова не раз признавалась, что ежемесячно ей полагается выплата в 14 тысяч рублей. Поэтому покой ей только снится.
Одна из самых крупных пенсий начислена известной «хуторянке» Софии Ротару. В переводе на рубли она получает 35 тысяч ежемесячно. Злопыхатели не успокаиваются, говорят, что и этих денег ей мало, потому что недавно Ротару увеличила размер своего гонорара за выступление до 100 тысяч евро. А это — более семи миллионов рублей, либо сумма, которую бы она получила за 17 пенсионных лет.
На момент написания материала узнать, довольна ли певица своей пенсией, не удалось — она и ее представители не отвечали на звонки.
Впрочем, идем дальше. Вот 70-летний Валерий Леонтьев: вечно молодой и востребованный. Пенсию получает давно, но, как оказалось, ее не считает.
«Валерий Леонтьев не считает пенсию, мы не знаем конечной цифры», — пояснил нам концертный директор артиста Борис Чигирев.
Обворожительной певице Азизе уже 55 лет. В разговоре с Daily Storm она призналась, что о своей пенсии она не осведомлена, поскольку «не вошла в пенсионный период». Правда, размеры выплат Лолиты оценить смогла.
«Для Лолиты достаточно 21 тысячи рублей пенсии, — говорит певица. — У меня самой еще нет пенсии. Я не вошла в этот период жизни пенсионный, не занималась этими вопросами».
Азиза убеждена, что по жизни нельзя разбрасываться деньгами, как и хлебом.
Отметим, что женщины в России до 2019 года выходили на пенсию с 55 лет (с 60 по новому пенсионному закону), поэтому странно, что Азиза не ознакомилась с размером будущего пособия.
67-летняя скандалистка и «угонщица» Ирина Аллегрова уже давно на пенсии. В разговоре с Daily Storm ее дочь Лала пояснила, что не в курсе размера пенсионных выплат своей матери.
55-летняя экс-солистка группы «Мираж» Маргарита Суханкина призналась Daily Storm, что только собирается подавать документы на пенсию, поэтому о том, сколько ей положено по закону, пока не в курсе.
Ее коллега по группе, Наталья Гулькина, в свою очередь поясняет, что пенсией будет заниматься позже, потому что «нет времени на бюрократию».
«Даже не представляю, какие цифры могу получать. Пенсия никуда от меня не денется», — говорит 55-летняя артистка.
А вот с пенсионными выплатами Примадонны не все ясно: по данным журнала «СтарХит», Алла Пугачева с учетом надбавки за звание народной артистки получает 47 тысяч рублей. Правда, все деньги тратит на благотворительность.
По другой информации, пенсия Примадонны достигает лишь 10 тысяч рублей.
Ее законный супруг Максим Галкин, выступая перед журналистами, заявлял, что бремя зарабатывания денег в семье Галкина-Пугачевой лежит на нем.
Концертный директор Аллы Пугачевой в разговоре с Daily Storm не смогла прояснить ситуацию.
«Я даже и не знаю, какая пенсия у Аллы Борисовны. Считаю, что не ниже, чем у всех жителей Москвы», — пояснила Daily Storm концертный директор Елена Чупракова.
Согласно официальным данным, в среднем российские пенсионеры получают около восьми тысяч рублей: вне зависимости, идет ли речь о звезде или нет. Чиновники Минтруда успокаивают, мол, к 2024 году средняя пенсия в России составит 20 тысяч рублей.]]></text>
</doc>
