<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37343131/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Названы 5 странных фактов о пчелах]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[20 мая отмечают Всемирный день пчел. Рассказываем о необычных открытиях, связанных с этими насекомыми.
Пчелы оказались способны к арифметике
Крошечный мозг пчел может выполнять крайне сложные, если речь идет о мире насекомых, операции. Путем экспериментов это совсем недавно доказали биологи из Мельбурнского королевского технологического института.
Они установили, что пчелы в 80% случаев понимают разницу между большим и меньшим количеством объектов. Такие простые подсчеты не способно производить ни одно другое насекомое.
Самая большая в мире пчела живет в Индонезии
Пчела Уоллеса (Megachile pluto) — самая крупная из пчел. Ученые считали, что она вымерла, пока в начале 2019 года не обнаружили живую самку на необитаемых индонезийских островах в Северной Молуккской области.
Это большое черное насекомое, похожее на осу. Оно достигает 4 см в длину, а размах крыльев пчелы составляет 6 сантиметров. Пчела Уоллеса гнездится в термитниках на дереве.
Пчелы замирают во время солнечных затмений
Биологи узнали, что пчелы прекращают летать во время полного солнечного затмения. Когда Солнце полностью скрывается в тени, на полях и лугах наступает тишина. А вот частичное затмение так на насекомых не влияет.
Пчелы «потеют»
Пчелы умеют охлаждать свой организм в летнюю жару. Американские энтомологи установили, что на хоботке пчел висят капельки жидкости. Испаряясь, она «уносит» лишнее тепло. Такой механизм охлаждения доступен только тем пчёлам, которые несут в улей нектар или воду. А вот пчелы, которые доставляют пыльцу, просто прекращают работу, когда жара становится невыносимой.
Пчелы живут в австралийском парламенте и в Нотр-Даме
Во дворе парламента Австралии не так давно появились ульи с безжальными пчелами, которых называют мелипонами. Рядом — 30 гектаров садов, где насекомые чувствуют себя привольно.
Пчелы жили и на нижней крыше собора Нотр-Дам до пожара. Здесь для них обустроили три улья. После пожара смотрители собора с удивлением обнаружили, что пчелы остались целы и почти не пострадали, несмотря на высокую температуру и полыхающий поблизости огонь.
Анна Лысенко
Читайте также
Осы могут мыслить логически
Почему тараканов и мух становится больше, а бабочек и пчел — меньше?
Ученые показали, как работает «дедовщина» у пчел]]></text>
</doc>
