<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37236003/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прощай, великий город: в Москве ушел из жизни журналист Сергей Доренко]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Москве на 60-м году жизни скончался один из самых ярких и одновременно неоднозначных журналистов постсоветской эпохи Сергей Доренко.
Вечером 9 мая теле- и радиоведущий, ставший символом российских медиа конца 1990-х — начала 2000-х, умер после падения с мотоцикла в центре столицы. Смерть Сергея Доренко подтвердили представители радиостанции «Говорит Москва», главным редактором которой он работал с февраля 2014 года. Мотоцикл Triumph Bonneville, на котором ехал журналист, был приобретен им меньше месяца назад.
«Авторская программа Сергея Доренко» начала выходить в эфир осенью 1999 года и запомнилась зрителям резкой критикой в адрес московского мэра Юрия Лужкова и бывшего главы правительства РФ Евгения Примакова. Именно тогда журналист получил прозвище «телекиллер», которое и сам нередко использовал в свой адрес.
В 2000-е, уйдя с телевидения, Сергей Доренко стал известен как радиоведущий — он вел программы на «Эхе Москвы» и возглавлял «Русскую службу новостей».
Свой последний эфир он провел 6 мая — в качестве ведущего утренней программы «Подъем». Каждый ее выпуск начинался с приветствия: «Здравствуй, Великий город» — журналист всегда признавался в своей любви к российской столице.
9 мая 2019 года Сергей Доренко, передвигаясь на своем мотоцикле Triumph Bonneville по Садовому кольцу, «потерял управление, совершил выезд на встречную полосу и совершил столкновение с бетонным ограждением». Об этом со ссылкой на сотрудников ГИБДД сообщил руководитель радиостанции «Эхо Москвы» Алексей Венедиктов. По предварительным данным, 59-летнему журналисту стало плохо за рулем. Прибывшие врачи «скорой помощи» уже не смогли ему помочь.
«Жил красиво, умер как рокер»
Одним из первых соболезнования в связи со смертью Сергея Доренко высказал мэр Москвы Сергей Собянин. «Погиб Сергей Доренко. Талантливый журналист, беспокойный, неравнодушный человек. Сергей любил наш город. Погиб как жил — на крутом вираже. Честно — страшно жалко. Как будто что-то потеряно. Безвозвратно», — написал столичный градоначальник на своей странице в соцсети Twitter.
В отечественной журналистике у Сергея Доренко были разные роли, отметил в беседе с «Известиями» генеральный директор радиостанции «Говорит Москва» Владимир Мамонтов.
— В журналистике он понимал все — от ее самых запредельных высот до того, как она на самом деле устроена, — подчеркнул он. — Это был безмерно талантливый и образованный человек, который понимал, что сегодня зацепить читателя и слушателя можно только будучи ярким журналистом. Так он и жил, так он и говорил, так он вообще действовал.
Экс-председатель Союза журналистов России Всеволод Богданов вспоминает о Сергее Доренко как о человеке, очень увлеченном своей профессией.
— Он занимался активно журналистскими расследованиями, боролся с коррупцией. Не всегда умел побеждать, ему нелегко пришлось на этом фронте, — сказал он «Известиям». — Конечно, нужно выразить соболезнование коллегам по работе. Это имеет большое значение для тех, кто занимается нашей профессией.
Глава Московского союза журналистов Павел Гусев был знаком с Сергеем Доренко с 1990-х и запомнил его как яркого автора, своеобразно отражавшего ту непростую для страны эпоху.
— Сергей Доренко работал с олигархами и был ярчайшим представителем тех взглядов, в то время формировавшихся в новой России, — подчеркнул он в разговоре с «Известиями». — Он не отступал перед своими оппонентами, всегда рвался в бой, всегда имел свою точку зрения.
— То, что его не стало — большая потеря для российской журналистики, — констатировал он.
— Он умел быть всегда интересным и никого не оставлял равнодушным, — отметил политолог в беседе с «Известиями». — Великий человек, как бы и кто бы ни относился к нему и его творчеству. Последний из могикан. Жил красиво, умер как рокер.
Для российской журналистики Доренко был сначала киллером, потом героем, потом богом, отметил в беседе с «Известиями» глава фонда «Петербургская политика» Михаил Виноградов.
— Киллером в конце 90-х — когда он оказался, по сути, лучшим шоуменом, способным продавать зрителю политическую информацию. И если не одним из архитекторов будущей властной конструкции нулевых, то определенно участником этой стройки, — рассказал он. — Героем — во время событий вокруг «Курска», странных попыток репрессий (вокруг все того же мотоцикла) и поиска своей интонации в нулевые. Богом — когда показал способность придумывать новые форматы и становиться лучшим в них.
В результате, в возрасте, когда многие творческий проходят кризис или упадок, журналист пришел к максимальному профессиональному пику за все годы своей работы, отметил политолог.
Сергей Доренко будет похоронен в Москве на Троекуровском кладбище.]]></text>
</doc>
