<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37243549/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Предполагаемые картины Айвазовского с затонувшего у Крыма судна могут быть утрачены]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[СИМФЕРОПОЛЬ, 11 мая. /ТАСС/. Работы по подъему артефактов с затонувшего более 100 лет назад у побережья Крыма парохода «Генерал Коцебу», на котором могут находиться картины Ивана Айвазовского, приостановлены. Есть вероятность утраты артефактов при подъеме, сообщил ТАСС руководитель экспедиции «Нептун» Роман Дунаев.
Фрагменты более 10 картин, в том числе кисти, предположительно, Айвазовского, обнаружили участники подводной экспедиции «Нептун» на затонувшем в 1895 году пароходе. Он находится на 40-метровой глубине в 12 милях от мыса Тарханкут на западе Крымского полуострова.
«Велика вероятность, что при подъеме мы их утратим. Хотя, шанс [сохранить] всегда есть», — сказал Дунаев.
Он отметил, что авторство картин пока не подтверждено. Для подъема объектов участникам экспедиции будет необходимо провести сложные работы.
«Нужно провести масштабную операцию, вытащить картины из-под двухметрового слоя ила, извлечь из трюма, тогда полностью откроется стена, на которой видны фрагменты картин», — сказал Дунаев.
О пароходе
«Генерал Коцебу» был обнаружен представителями Черноморского центра подводных исследований в 2015 году. Он принадлежал Российскому обществу пароходства и торговли, был построен в Англии в 1866 году и назван в честь губернатора Новороссии генерала Павла Коцебу. Его длина 64 м, ширина 8,6 м, водоизмещение 1250 т, он мог взять на борт более 500 пассажиров.
На нем находилась представительная делегация России, в составе которой был и Айвазовский, которому было поручено запечатлеть церемонию открытия канала и сам канал. 16 апреля 1895 года пароход столкнулся у мыса Тарханкут с транспортом Черноморского флота «Пендераклия» и затонул.
Экспедиция «Нептун» проводится на средства Фонда президентских грантов по проекту «Крым — перекресток цивилизаций». Цель экспедиции — обследование уже известных археологам объектов на дне Черного моря: судов и самолетов, а также поиск новых. В составе экспедиции более 30 человек: гидроакустиков и водолазов из разных регионов России. Экспедиция проводится совместно с крымским Черноморским центром подводных исследований.
Читайте также: Канувшие в бездну. Самые загадочные исчезновения кораблей]]></text>
</doc>
