<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37385339/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Путин вручил государственные награды]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Президент России Владимир Путин вручил государственные награды в Екатерининском зале Кремля выдающимся россиянам и нескольким иностранцам.
Высшую госнаграду получила спикер Совета федерации Валентина Матвиенко. Она была удостоена ордена «Святого Апостола Андрея Первозванного», вручаемого за исключительные заслуги.
Орден «За заслуги перед Отечеством» I степени получили:
ректор МГУ Виктор Садовничий;
худрук Государственного академического Большого симфонического оркестра имени П. И. Чайковского Владимир Федосеев.
Орден «За заслуги перед отечеством» II степени были вручены:
замдиректору по научной работе Национального медицинского исследовательского центра акушерства, гинекологии и перинатологии им. Кулакова Лейле Адамян,
президенту Национальной ассоциации специалистов по протоколу Владимиру Шевченко и инструктору центра подготовки космонавтов им. Гагарина Федору Юрчихину.
Орден «За заслуги перед Отечеством» III степени получили:
писатель-сатирик Михаил Жванецкий;
мэр Казани Ильсур Метшин;
модельер Валентин Юдашкин.
ректор финансового университета при правительстве РФ Мухадин Эскиндаров.
Орден «За заслуги перед Отечеством» IV степени получили:
актер Сергей Маковецкий;
руководитель Национального центра детской гематологии Александр Румянцев;
космонавты-испытатели Олег Новицкий и Андрей Борисенко;
гендиректор «Организационного комитета-2018» по подготовке и проведению чемпионата мира по футболу Алексей Сорокин.
Орден мужества был вручен летчику-испытателю летной службы Московского вертолетного завода им. Миля Владимиру Кутанину.
Орден Александра Невского получили:
художник Сергей Андрияка;
председатель телерадиокомпании «Мир» Радик Батыршин;
главред RT и МИА «Россия сегодня» Маргарита Симоньян;
ректор Российского экономического университета им. Плеханова Виктор Гришин;
председатель совета директоров Магнитогорского металлургического комбината Виктор Рашников;
гендиректор ЗАО «Научно-производственное объединение специальных материалов» Михаил Сильников.
Орден дружбы получили:
певица Лариса Долина;
президент FIFA Джованни Инфантино;
посол КНР в России Ли Хуэй;
партнер адвокатского бюро «Де Голль, Флеранс и партнёры» Андреа Пинн;
ректор Академии имени Вагановой Николай Цискаридзе;
гендиректор «Газпром-Медиа холдинг» Дмитрий Чернышенко;
митрополит Кишиневский и всея Молдовы Владимир (Николай Кантарян);
доярка филиала № 4 «Агрофирма Хотынецкая» Валентина Карманович;
председатель попечительского совета Ассоциации по сохранению и восстановлению редких и исчезающих животных «Живая природа степи» Али Узденов;
президент Российской шахматной федерации Андрей Филатов.
Орден почета получили:
гендиректор и художественный руководитель театра «Геликон-опера» Дмитрий Бертман;
гендиректор «Татнефти» Наиль Маганов;
директор детско-юношеской спортивной школы боевых искусств Череповца Юрий Филимонов;
вице-президент РАН Владимир Чехонин.]]></text>
</doc>
