<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37275651/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В российской полиции похвалили декриминализацию домашнего насилия]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России на полицейском учете стоят почти 100 тысяч дебоширов, и в МВД считают этот показатель достижением после принятия закона о декриминализации домашних побоев.
Об этом говорится в опубликованной в журнале «Полиция России» статье с комментарием начальника Главного управления по обеспечению охраны общественного порядка и координации взаимодействия с органами исполнительной власти субъектов генерал-лейтенанта полиции Юрия Валяева.
Валяев указал, что к началу 2019 года на учете из-за дебоша стояло более 88 тысяч человек, и добавил, что «перевод побоев в сферу административного производства положительно повлиял на профилактическую работу полиции, направленную на предупреждение тяжких и особо тяжких преступлений против личности». По его словам, такие нарушители ставятся на учет в ОВД, где «целенаправленно корректируют их поведение».
Генерал-лейтенант выступил за наказание дебоширов не штрафами, а арестом, исправительными и обязательными работами. Он отметил, что оплата штрафа обычно происходит из семейного бюджета, и это может спровоцировать новые бытовые конфликты.
При этом Валяев согласился, что «в отдельных случаях» полиция недостаточно серьезно реагирует на сообщения о семейном насилии, а в возбуждении уголовных дел отказывают из-за «отсутствия системного подхода к изучению материалов проверок». Силовик подчеркнул, что такие случаи вызывают общественный резонанс и дискредитируют работу полиции.
Закон о выводе побоев в семье из-под уголовной ответственности был принят в феврале 2017 года. Полиция стала игнорировать жалобы избитых женщин, домашние тираны получили возможность безнаказанно бить партнерш, в лучшем случае их наказывают штрафом, который часто выплачивает вся семья. По данным кризисного центра для женщин «Анна», число обращений жертв домашнего насилия резко выросло после февраля 2017-го. Уполномоченная по правам человека Татьяна Москалькова назвала декриминализацию ошибкой.
Читайте также
В Москве выросло количество жалоб на домашнее насилие
Правозащитники открыли горячую линию для жертв домашнего насилия]]></text>
</doc>
