<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37391503/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Настроения полны пессимизма». Больше половины россиян не ждут скорого завершения кризиса]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почти треть россиян считает, что в 2019 году их положение только ухудшилось, а экономические условия в стране — плохие. Каждый четвертый уверен, что в ближайшие годы станет только хуже.
Исследование потребительских настроений провела компания GfK, результаты на своем сайте она опубликовала 22 мая. Первыми на них обратили внимание «Ведомости».
«После недолгого периода оптимизма и надежд, потребительские настроения в 2019 полны пессимизма», — резюмирует GfK.
В 2015-м и 2017-м граждане были чуть более позитивны: четыре года назад в длительный кризис верили только 29%, два года назад эта цифра была уже на уровне 44%.
Почти четверть опрошенных — 24% — заявили GfK, что в ближайшие пять лет экономические условия в стране только ухудшатся. Доля тех, кто думает, что условия улучшатся, составила 20. В то, что ситуация останется без изменений, верят 38%. 16% опрошенных заявили GfK, что их финансовое положение за 12 месяцев улучшилось, 29% — что ухудшилось. Надежды на улучшение своего финансового состояния выразили 23% опрошенных.
После пика кризиса в 2015 году у россиян была надежда на улучшение ситуации, но пока она на потребительском уровне не реализовалась, прокомментировал результаты опроса гендиректор GfK Александр Демидов. Компания предположила, что происходит «накопление усталости потребителей» и растет доля тех, кого затронул кризис. Вместе с тем, россияне готовятся к потенциальному ухудшению ситуации: все больше респондентов заявляют о намерении отказаться от дорогостоящих покупок, если их материальное положение ухудшится, утверждают в GfK. Конкретных цифр компания, впрочем, не называет.
Что говорят эксперты
Рост ощутивших кризис заметили и в РАНХиГС: в апреле об ухудшении ситуации заявили 33,3% граждан, что почти на 4% больше, чем год назад, пишут «Ведомости». Вместе с тем, выросла и доля тех, для кого ситуация улучшилась — 14,7% против 13,9%.
В «Левада-центре» заметили, что индекс потребительских настроений до сих пор не вышел на докризисные показатели, поэтому, считают исследователи, «говорить о выходе из кризиса 2014 года пока нельзя».
Такого длительного снижения в течение пяти лет в новейшей истории России не было, полагает директор аналитического департамента «Локо-инвеста» Кирилл Тремасов.
На настроениях россиян сказывается и отсутствие сбережений: по данным РАНХиГС, у 69,1% россиян вообще нет сбережений, у 19,8% они незначительны, указывают «Ведомости». Долгин добавил, что население активно берет кредиты. Экономика на грани рецессии, полагает Тремасов.
На небывало низком уровне находится и индекс потребительского доверия. За последние годы снизилась доля россиян, которые ожидают «отличных» или «хороших» финансовых перспектив на ближайшие полгода, а также на треть сократилось число потребителей, готовых тратить деньги, показало исследование The Conference Board и Nielsen.
Читайте также
Повышение зарплат бюджетников не спасло их самооценку
Все, кто нажили непосильным трудом]]></text>
</doc>
