<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37504737/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мэр Екатеринбурга заявил, что множество горожан сами предложили построить храм в сквере]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Москва. 3 июня. INTERFAX.RU — Глава Екатеринбурга Александр Высокинский заявил, что горожане большинством предложений определили три площадки, которые, на их взгляд, наиболее походят для строительства храма.
«У нас есть три площадки, о которых я говорил в начале: это Белинского-Фурманова, гостиница “Дели”, это сквер, который мы обсуждаем. Там уже сегодня по полторы тысячи голосов есть. Еще не закончено. По полторы фамилий конкретных граждан. По другим площадкам где-то больше, где-то меньше», — сказал Высокинский на первом заседании рабочей группы по организации опроса жителей города, в ходе которого будет определено место для строительства храма святой Екатерины.
Свердловское отделение Союза архитекторов России предлагало рассмотреть пять площадок, в их числе берег городского пруда за Макаровским мостом, территория на Октябрьской площади, но со смещением к южной границе сквера, место на улице Татищева напротив «Екатеринбург Арены», территория Александро-Невского Ново-Тихвинского монастыря и участок на пересечении улиц Белинского — Фурманова.
В середине мая в центре Екатеринбурга прошли акции протеста против возведения храма святой Екатерины в сквере Октябрьской площади. В ходе акций были задержаны в общей сложности около 100 человек. Более 30 подверглись административному аресту. Власти Екатеринбурга заявили, что будет проведен опрос жителей на предмет их отношения к строительству храма в сквере, поскольку необходимо учесть мнение горожан.
Рабочая группа определит формат этого опроса.
Читайте также
Екатеринбургская епархия считает, что в городе не хватает храмов
Главный архитектор Екатеринбурга заявил, что площадок под храм в городе нет
Патриарх Кирилл рассказал, что РПЦ строит три храма в сутки]]></text>
</doc>
