<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37442210/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Отцы и деньги: в России могут ввести семейные выплаты для многодетных пап]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Размер субсидии при появлении третьего ребенка будет соответствовать объему материнского капитала.
В России может появиться так называемый «отцовский капитал» — субсидия, которую предлагается выплачивать при появлении третьего ребенка. Получить ее можно будет при условии, что все дети рождены и воспитываются в одной семье, а их родители находятся в зарегистрированном браке. Такое предложение содержит доклад комиссии Общественной палаты по поддержке семьи, материнства и детства, с которым ознакомились «Известия».
При этом «отцовский капитал» не будет исключать материнский — он станет дополнительной мерой финансовой поддержки, уточнил автор документа Сергей Рыбальченко. Выплата многодетным папам будет сопоставима с маткапиталом, размер которого с 2017 года составляет 453 тыс. рублей. Реализацию проекта предполагается начать с Дальнего Востока, Калининградской области, Севастополя и Крыма, после чего в него будут включены и другие регионы РФ.
В июне доклад «Демография 2024. Как обеспечить устойчивый естественный прирост населения РФ» будет направлен в правительство и рабочую группу по подготовке доклада Госсовету о реализации национального проекта «Демография».
При этом, отмечают в Общественной палате, в демографически успешных странах на поддержку рождения третьего и последующих детей идет более 40% средств, выделяемых в рамках подобных проектов.
В размере материнского
«Самой весомой из вновь принятых мер может стать отцовский семейный капитал при рождении третьего и последующих детей в семье. Он станет основой для уже действующего во многих регионах и доказавшего эффективность регионального материнского капитала» — отмечают авторы документа.
Отцовский капитал в размере действующего материнского должен выплачиваться один раз при условии, что все дети рождены и воспитываются в одной семье в зарегистрированном браке, подчеркивается в докладе.
Выплаты маткапитала при этом должны сохраниться, подчеркнул автор документа, зампредседателя комиссии ОП РФ по поддержке семьи, материнства и детства, член общественного совета при Минтруде Сергей Рыбальченко.
— Это не просто финансовая, это поддержка еще и ответственного отцовства и благополучия устойчивой многодетной семьи. Ведь, по исследованиям социологов, «третьего ребенка заказывает отец». Но крен сейчас в сторону важности материнства, и роль отцов в госпрограммах остается недооцененной, — сказал он «Известиям».
Поддержка многодетных семей обеспечит рост рождаемости и естественный прирост, подчеркнул Сергей Рыбальченко.
Начать на Дальнем Востоке
Реализацию нового комплекса мер, говорится в докладе, можно начинать с регионов Дальнего Востока — в рамках национальной программы его развития.
В число пилотных регионов первого этапа также следует включить Калининградскую область, Севастополь и Крым, отметил Сергей Рыбальченко. На втором этапе в него должны войти демографически депрессивные регионы Центрального и Северо-Западного федеральных округов, а на завершающем — все оставшиеся.
Для этого потребуется выделение дополнительных средств в размере 1,25% от общего объема ВВП (больше трлн рублей) в течение пяти лет, следует из доклада ОП РФ.
Объем так называемого «семейно-детского бюджета», который Минфин ежегодно рассчитывает при разработке и рассмотрении федерального бюджета в Госдуме, в 2016 году составил 0,56% ВВП, говорится в документе.
«Таким образом можно предположить, что консолидированные расходы бюджетов субъектов РФ на выплату семейных и материнских пособий в 2016 году составили примерно 0,3% ВВП», — уточняют в ОП.
В Пенсионном фонде России воздержались от комментариев. В Министерстве труда и социальной защиты «Известиям» сообщили, что предложения Общественной палаты в ведомство не поступали.
Поддержка для отцов
Введение отцовского капитала будет стимулировать создание традиционной семьи, когда дети имеют одного отца и проживают вместе с родителями, отметила глава Национального родительского комитета Ирина Волынец.
— Его предполагается выдавать при наличии порядочного отца, который содержит детей, проживает с супругой. Если отцовский капитал вводить по аналогии с материнским, то пунктами его назначения может стать накопительная пенсия отца, образование детей, улучшение жилищных условий, — предположила эксперт.
— Есть семьи, когда дети рождены не в одном браке, но живут в одной семье. Также много случаев, когда будущие супруги долго проживали в гражданском браке и потом заключили официальный. И получается, что ребенок, родившийся до этого, уже не будет «считаться» или надо будет проходить процедуру усыновления, — отметила сенатор.
— Нужно усиливать меры поддержки многодетных семей, им живется тяжелее. Введение отцовского капитала может стать отличным подспорьем, главное, чтобы это не было сведено к формализму. Как, к сожалению, иногда происходит с мерами поддержки, когда они гарантированы законодательством, но их невероятно сложно получить, — сказала эксперт.
Отцы часто участвуют в воспитании детей не меньше матерей, отметил руководитель «Политической экспертной группы» Константин Калачев. В некоторых регионах, по его словам, такие выплаты могут стать существенной поддержкой для семьи.]]></text>
</doc>
