<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37249849/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Привидение с мотором. Ученые объяснили, почему люди видят призраков]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 12 мая — РИА Новости, Альфия Еникеева. По данным ВЦИОМ, 16 процентов россиян верят, что с душами умерших и призраками можно вступить в контакт.
В США таких 57 процентов, причем 35 процентов из них утверждают, что общались с привидениями. Оказывается, всему этому есть вполне научное объяснение.
Призраки в лаборатории
Весной 2014 года в Швейцарии 12 добровольцев приняли участие в эксперименте нейрофизиологической лаборатории Федеральной политехнической школы Лозанны. Людям сказали, что тестируется дистанционное управление механической рукой. Надо встать спиной к этой руке и заставить ее себя погладить.
Сначала все шло гладко: движением пальцев участники опыта активировали робота и чувствовали прикосновение к спине. У них возникала иллюзия, что они гладят себя сами. Но затем исследователи стали задерживать механическую руку на пятьсот миллисекунд, и добровольцев как подменили.
Им казалось, что неведомая сила толкает их назад к механической руке. Чувство страха было таким острым, что двое вышли из исследования, даже когда ученые объяснили, что на самом деле происходит.
Эти сигналы участвуют в формировании самосознания, собирая и анализируя информацию о положении человека в пространстве и его движениях. Когда система дает сбой — например, при болезни или в специальном эксперименте — у человека возникает второй образ его тела, который и воспринимается как нечто чуждое и потустороннее. Это не более чем плод воображения, отмечают авторы исследования.
Таинственные вибрации
Загадочную встречу с призраком в собственной лаборатории описал британский ученый Вик Тенди. В начале 1980-х он проводил много опытов для одной крупной фармацевтической компании. Однажды в самый разгар работы исследователь почувствовал в комнате чье-то присутствие. Краем глаза он увидел серую фигуру рядом с собой, но, когда обернулся, никого не было. Через несколько дней ученый чистил шпагу (Тенди профессионально занимался фехтованием) в своем кабинете и заметил, что лезвие немного вибрирует, даже если вставить оружие в держатель. Все указывало на незваных гостей.
Но Тенди не был бы ученым, если бы не разобрался, в чем дело. В его лаборатории несколько недель назад установили вентилятор, который вибрировал с частотой около 19 Герц, что соответствует инфразвуковому диапазону. Ухо человека не в состоянии это распознать.
Впоследствии Тенди развил целую теорию о том, что все свидетельства о встречах с потусторонним — результат воздействия на человека инфразвуковых колебаний, источником которых могут быть землетрясение, молния, вулканическая активность или же движение транспорта.
Ученый умер в 2005 году, а в 2008-м исследователи из Королевского колледжа Лондона экспериментально подтвердили его предположения. Они оборудовали специальную «жуткую комнату» несколькими источниками инфразвука и попросили 79 добровольцев провести там несколько часов. Участники эксперимента затем признавались, что видели странные фигуры или же ощущали потустороннее присутствие.
Плесень, газ и сквозняки
Там сами по себе двигаются предметы, хлопают двери, слышны жуткие завывания. На деле чаще всего проблема не в призраках, а в коммуникациях.
Так, исследователи Университета Кларксона (США) выявили споры плесени во всех зданиях с паранормальной активностью. Известно, что микотоксины — яд, производимый микроскопическими грибками — могут вызывать иррациональный страх, неконтролируемые сокращения мышц, дезориентацию во времени и пространстве и даже деменцию — состояния, часто описываемые теми, кто повстречал призраков. По мнению исследователей, именно плесень и заставила жильцов домов с привидениями поверить в реальность потусторонних гостей.
А последствия отравления угарным газом без цвета и запаха и того пуще: тошнота, слабость, галлюцинации, спутанность сознания — вплоть до летального исхода.
В одном из самых знаменитых домов с привидениями, где слышали странные скрипы, звуки шагов в пустой комнате, видели парящие в воздухе силуэты людей, были проблемы с дымоходом. Дым из камина не уходил в трубу, как положено, и распространялся по всему дому. Жильцы страдали от отравления угарным газом, а не от призраков, как они думали. Как только дымоход починили, привидения исчезли.]]></text>
</doc>
