<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37485815/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Элтон Джон обвинил российских прокатчиков фильма «Рокетмен» в цензуре]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Москва. 1 июня. INTERFAX.RU — Создатели фильма «Рокетмен» и музыкант Элтон Джон обвинили российских прокатчиков картины в цензуре.
«Мы самым решительным образом отвергаем решение потворствовать местным законам и подвергать “Рокетмена” цензуре на российском рынке, о чем мы до сегодняшнего дня не знали», — говорится в сообщении, размещенном в твиттере музыканта.
Отмечается, что «прокатчик решил вырезать отдельные сцены, лишив аудиторию возможности посмотреть фильм, каким он был задуман».
Премьера «Рокетмена» — истории превращения британского пианиста Реджинальда Дуайта в культовую фигуру мировой поп-музыки — состоялась на последнем кинофестивале в Каннах.
Из отечественной версии исключили сцену гомосексуального секса, сохранив саму линию однополых любовных отношений. В фильме урезали сцены употребления наркотиков и алкоголя, от зависимости к которым Элтон Джон лечился в клинике. Также в РФ удалили финальный титр — в оригинале говорится, что музыкант нашел свою любовь, удачно женился и воспитывает детей.
Прокатный рейтинг «Рокетмена», тем не менее, остался на уровне 18+.
Версия фильма с вырезанными сценами была показана на московской премьере картины. В свою очередь кинотеатр «Пионер» высказался о готовности показать оригинальную версию фильма «Рокетмен», если она получит прокатное удостоверение.
В свою очередь глава департамента кинематографии Минкультуры России Ольга Любимова назвала «самоцензурой» решение компании-прокатчика удалить сцены из «Рокетмена». Она отметила, что данная ситуация должна быть решена между правообладателем и дистрибьютером фильма.
«Рокетмена» снял режиссер Декстер Флетчер. До этого он выпустил фильм «Богемская рапсодия» о лидере группы Queen Фредди Меркури. В РФ картина о Меркури шла в полной версии, но в Китае подверглась цензуре.
В российский прокат «Рокетмен» выйдет 6 июня.]]></text>
</doc>
