<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37436010/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как варикоз влияет на интеллект]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сибирские учёные впервые в мире провели масштабное исследование генетических причин варикоза, которое обнаружило в организме гены и белки, участвующие в патологическом процессе, а также показало связь варикозного расширения вен с интеллектом.
Как сообщает «Наука в Сибири», биологи Института цитологии и генетики СО РАН и Новосибирского государственного университета изучили генетические данные более 400 тысяч европейцев, взятые из открытого биобанка Великобритании. Учёные определили девять генов (CASZ1, PIEZO1, PPP3R1, EBF1, STIM2, HFE, GATA2, NFATC2 и SOX9) и два белка (MICB и CD209), с которыми связана варикозная болезнь и которые могут в перспективе служить мишенями для лекарств.
Наиболее ценной составляющей исследования в практическом смысле являются данные о белках, в том числе закодированных в генах, ассоциированных с варикозом. Теперь необходимо выполнить экспериментальные работы, подтверждающие либо опровергающие роль этих белков. Если влияние белка на варикозную трансформацию будет подтверждено и удастся подобрать вещество, нацеленное на этот белок, учёные ожидают интерес со стороны фармацевтических компаний и цикл доклинических и клинических исследований.
Учёные также обнаружили, что на генетическом уровне существует связь между варикозом и различными характеристиками, болезнями, образом жизни человека. Некоторые из этих факторов уже связывали с варикозом раньше на основании эпидемиологических исследований — например, венозный тромбоз, избыточную массу тела, тяжелую физическую работу. Другие вызвали удивление у исследователей, в частности: интеллект, память, уровень образования, курение, рост, количество операций, боль во всем теле и артроз коленного сустава.
Механизмы генетической связи между признаками можно пока только предполагать.
Однако нельзя считать, что человек менее интеллектуален, если у него варикоз, или наоборот. Это пока лишь усреднённая закономерность.]]></text>
</doc>
