<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37464100/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые озвучили новую версию гибели неандертальцев]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Возможно, катастрофы не было.
Причиной вымирания неандертальцев могло быть снижение числа рождаемости, заявили французские ученые из Университета Экс-Марсель в исследовании, опубликованном в PLOS ONE.
Протонеандертальцы появились как минимум 600 тысяч лет назад. Затем, около 20−40 тысяч лет назад, они вымерли, но причина исчезновения этого вида людей до конца не ясна. Среди возможных причин названы эпидемии, климатические изменения, вытеснение людьми современного типа или даже физическое истребление.
Французские ученые предложили еще одну гипотезу, основанную на демографических моделях. Они создали модель популяции неандертальцев и показали, как ее численность будет меняться при тех или иных показателях выживаемости, миграции и фертильности. Они использовали параметры, характерные для современных групп охотников-собирателей, а также крупных обезьян.
Исследователи пришли к выводу, что при падении фертильности молодых неандертальцев (до 20 лет) всего на 2,7% вымирание вида произошло бы за 10 тысяч лет. При снижении коэффициента рождаемости на 8% для вымирания хватило бы 4 тысяч лет.
Авторы исследования не претендуют на то, что именно их гипотеза является верной, но настаивают, что было бы неправильно игнорировать демографические колебания при воссоздании истории неандертальцев. По их словам, вымирание вида не обязательно должно быть обусловлено некоей катастрофой. Оно могло быть медленным и вызванным рядом причин.
Анна Лысенко
Читайте также
Зубы неандертальцев помогут найти предка людей
Археологи нашли древнейшую ДНК «викингов» в жвачке каменного века
Воссоздано поведение древних людей в пещере]]></text>
</doc>
