<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37412027/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Мауи спасли женщину, которая потерялась 17 дней назад]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Она заблудилась в лесу.
35-летняя Аманда Эллер была найдена живой спустя 17 дней после того, как она потерялась в лесу на гавайском острове Мауи.
Аманда — физиотерапевт и инструктор по йоге. 8 мая женщина отправилась на прогулку в лес. Она занялась медитацией, после чего ненадолго уснула, а когда проснулась, не сориентировалась, как выйти к своей машине. Телефон женщина оставила в авто.
Вскоре Эллер поняла, что заблудилась. Она попыталась выйти к дороге, но только углубилась в лес еще больше. Женщина провела на одном месте полтора дня в надежде, что ее обнаружат. Но когда никто не пришел, решила искать дорогу сама.
Аманда собирала ягоды и гуаву, пила воду из ручьев. Она получила сильный солнечный ожог, который воспалился из-за инфекции. Эллер поставила промокшие ботинки сушиться до утра, но их смыло внезапным ливнем. Она получила травму ноги и не смогла идти дальше.
Семья Аманды организовала поиски и объявила вознаграждение в 10 тысяч долларов любому, кто сообщит о ее местонахождении.
Эллер несколько раз слышала вертолеты, которые кружили над лесом. В конце концов один из друзей Аманды вместе с другими спасателями на арендованном вертолете заметил женщину, которая махала руками в ущелье.
За время испытаний Аманда похудела на 7 килограммов. Оказалось, что поврежденная голень сломана. Но в остальном женщина чувствует себя хорошо, чем немало удивила врачей. «Она — настоящий воин», — прокомментировала мать Аманды то, как ее дочь боролась за жизнь.
Анна Лысенко
Читайте также
Аллигатор нырнул в бассейн к туристам на курорте в США (видео)
Пропавшие школьницы из Бродокалмака прятались от полиции в заброшенной хибаре]]></text>
</doc>
