<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37488406/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые расшифровали загадочные следы возле вулкана в Турции]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[И узнали, что нарисовано охрой на камне неподалеку.
В бронзовом веке произошло извержение вулкана Чакаллар в Турции. Древние люди вместе со своими собаками наблюдали за стихией и даже оставили рисунок в память о происходящем.
Воссоздать эти события удалось ученым из Университета Кертины в Австралии. Тем самым они опровергли ложное представление о том, что следы в пепле, оставленные во время извержения, принадлежат неандертальцам.
Впервые исследователи узнали о древних следах в 1960-х годах. Отпечатки ног обнаружили рабочие, строившие плотину Демиркёпрю около деревни Синдел в Турции. Сейчас это вулканический геопарк в Куле. В 1968 году была сделана попытка датирования следов. Ученые посчитали, что им 250 тысяч лет, и приписали отпечатки неандертальцам.
Во время нового исследования австралийские ученые провели анализ образцов пепла с помощью датирования по радиогенному гелию и космогенному хлору. Результаты показали, что следы были оставлены 4700 лет назад, то есть людьми современного типа, а не неандертальцами, которые вымерли 20−40 тысяч лет назад. Вместе с ними за извержением наблюдали собаки. Установлено, что эти люди опирались на посохи.
Извержение Чакаллара было гидровулканическим, то есть происходили взрывы из-за взаимодействия раскаленной магмы с грунтовыми водами. Очевидно, оно было настолько впечатляющим, что очевидцы даже проиллюстрировали его охрой на близлежащем камне. Это изображение было обнаружено в 2008 году в 2 км от найденных ранее следов. Оно известно как живопись Канлиташ.
Возможно, эти древние люди были одними из первых в мире «вулканологов», то есть тех, кто увидел, а затем зафиксировал извержение вулкана, утверждают исследователи.
Анна Лысенко
Читайте также
Ученые воссоздали историю яблока
Археологи нашли уникальный щит из коры дерева
Воссоздано лицо человека, жившего 1300 лет назад]]></text>
</doc>
