<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37499020/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В столице Болгарии нашли неолитическое захоронение]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В могиле, сделанной 7,6 тысяч лет назад, по-видимому, была похоронена женщина с ребенком.
В Софии обнаружено неолитическое захоронение, сделанное 7,6 тысячи лет назад, сообщается в пресс-релизе Болгарской академии наук. Оно было найдено на территории поселения Слатина, существовавшего, предположительно, еще восемь тысяч лет назад. Археологи считают, что в могиле были похоронены женщина с ребенком, но детально исследовать найденные скелеты еще не успели.
Неолитическое поселение Слатина случайно обнаружили в 1950 году во время строительных работ на окраине Софии. Поселение назвали по имени реки, на берегу которой оно находилось. В 1958 году здесь начались раскопки, во время которых археологи нашли жилые дома, а в них очаги и керамику. Предположительно, некоторые дома в поселении были крупнейшими неолитическими жилищами того времени: площадь одного из них составляла почти 300 квадратных метров, площадь еще двух — 147 и 117 квадратных метров соответственно. Во время последующих охранных работ исследователи нашли в Слатине каменные орудия труда и оружие, а также захоронения.
Жители поселения выращивали пшеницу и чечевицу, и держали домашний скот. Зернохранилища, а также помещения для религиозных ритуалов они устраивали прямо в жилых домах.
Последней находкой в Слатине стало захоронение, устроенное около 7,6 тысячи лет назад рядом с домом на окраине селения. Его нашли исследователи под руководством вице-президента Академии, Васила Николова (Vassil Nikolov). Осмотрев останки, ученые предположили, что в могиле была похоронена женщина с ребенком. Но чтобы это подтвердить, нужно провести остеометрический анализ останков. Помимо захоронения ученые обнаружили домашнюю утварь и предметы культа, в частности костяные ложки, керамику и части столов для жертвоприношений.
Екатерина Русакова.]]></text>
</doc>
