<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37344697/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Сети опубликованы 400-летние записки врача-оккультиста]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Он описывает случаи одержимости, лунатизма и «пикантных» болезней.
Исследователи из Кембриджского университета оцифровали и опубликовали в Сети заметки астролога и целителя елизаветинской эпохи Саймона Формана и его протеже Ричарда Напье.
Оккультист Форман (1552−1611) родился в Уилтшире. Он изучал медицину и астрологию в Оксфордском университете. В 1592 году Форман выжил после чумы, что укрепило его репутацию целителя.
Астролог работал в Лондоне, где предоставлял медицинские услуги, а иногда даже «избавлял от колдовства». Он имел достаточно размытое представление о врачебной этике и время от времени вступал в близкие отношения с пациентками, утверждают исследователи.
Сохранились многочисленные заметки Формана о случаях из его практики, сделанные между 1596 и 1603 годами. Форман и его партнер описывают влияние на человека небесных тел, случаи супружеской измены и венерических заболеваний, «порчу», грязные анекдоты и своеобразные методы лечения болезней, от прикосновения к руке мертвеца до «голубиных туфель», когда пациент должен был носить на ногах тушки голубей.
Многие из описанных болезней были психическими. Астролог описывает случаи лунатизма, склонности к самоубийству и «одержимости».
По словам ученых, записи астролога — настоящая сокровищница информации о медицинских и личных проблемах типичных елизаветинцев. Цифровой архив отсортирован по именам пациентов, случаям болезней и лечащим врачам — коллегам Формана.
Анна Лысенко
Читайте также
Бристольский университет открестился от автора расшифровки рукописи Войнича
Эксперт: найден самый ранний рисунок Микеланджело
Ученые узнали, почему Леонардо да Винчи не закончил картины]]></text>
</doc>
