<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37541975/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи нашли в Австрии древнейшие сушки на Земле]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МОСКВА, 6 июн — РИА Новости. Ученые обнаружили в одном из древних укреплений на территории Австрии крайне необычные артефакты — несколько «сушек», высушенных колец из теста, похожих по форме на ткацкие грузила. Их описание и возможное предназначение были раскрыты в журнале PLoS One.
«Древние пекари готовили не только хлеб. Эти странные артефакты, похожие по форме на итальянские бублики-тараллини, были найдены рядом с вполне нормальными глиняными грузилами. Подобные открытия помогают нам по-новому взглянуть на символизм, разнообразие блюд и диету древних европейцев», — рассказывает Андреас Хайсс (Andreas Heiss) из Археологического института АН Австрии в Вене.
В последние годы археологи начали активно интересоваться тем, как была устроена повседневная жизнь, верования и традиции людей, живших в Европе во время каменного и бронзового века. Благодаря интеграции методов химии, генетики и других «точных» наук, им удалось раскрыть предназначение многих загадочных культовых объектов и артефактов того времени.
К примеру, год назад ученые нашли следы человеческих жертвоприношений, в том числе женщин и детей, неподалеку от своеобразного деревянного «Стоунхенджа», недавно открытого в окрестностях Берлина. Немецкие археологи нашли рядом с этим памятником культуры большое число человеческих костей, а также множество ритуальных предметов, указавших на его предназначение и возможные причины появления столь жестоких традиций.
Это открытие помогло ученым уточнить пути распространения цивилизации по субконтиненту.
Хайсс и его коллеги раскрыли еще одну интересную тайну этой исторической эпохи, проводя раскопки на территории укрепленного городища бронзового века, найденного в окрестностях деревни Стилфрид на северо-востоке Австрии в конце 1960 годов.
Их интересовали различные артефакты, связанные с зарождением фермерского искусства, а также с повседневной жизнью и диетой местных жителей. Для этого ученые систематически проанализировали уже найденные артефакты из Стилфрида, а также провели свои собственные раскопки в поисках обгорелой органики, грязной посуды, а также других пищевых останков.
Эти поиски принесли массу вполне ожидаемых находок — археологи нашли большое количество зерен пшена, ячменя, разных сортов дикой и культурной пшеницы, а также множество других съедобных растений. С другой стороны, им удалось открыть и крайне необычную вещь, проводя раскопки на месте, где в далеком прошлом предположительно был выкопан подземный амбар.
Потратив много времени на очистку этих артефактов от лака и прочих защитных средств, которыми их обработали обнаружившие их ученые, авторы статьи извлекли небольшие кусочки материи из этих колец, вычислили их возраст и проанализировали их химический состав.
К удивлению ученых, все кольца представляли собой кусочки из высушенного пресного теста, приготовленного из высококачественной пшенично-ячменной муки тонкого помола. Все они были приготовлены пекарями в одно и то же время, в конце второго тысячелетия до нашей эры, и имели схожие размеры, форму и массу.
Высокое качество изготовления и необычная форма этих сушек, как считают исследователи, говорит о том, что они играли важную роль в культурной или религиозной жизни обитателей Стилфрида.
Хлеб и другие продукты из злаков играют важную роль в обрядах многих современных религий. Вполне возможно, что эти традиции появились еще во времена зарождения фермерского искусства и его распространения по Земле, заключают исследователи.]]></text>
</doc>
