<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://news.mail.ru/society/37549377/]]></source>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество]]></category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Загадочное существо с «зубастым» хвостом вынесло на побережье]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Житель Канады обнаружил на побережье странное существо с головой крокодила и «зубастым» хвостом. Об этом сообщает издание The Mirror.
Несколько местных жителей предположили, что это легендарное морское чудовище Кадборозавр, которое якобы водится у побережья Северной Америки. Сотрудник местного океанариума выдвинул гипотезу, что это скат.
43-летний Нил Эйр (Neil Eyre) из города Сидни, провинция Британская Колумбия, отправился погулять вдоль океана, так как чувствовал себя нехорошо. На побережье он наткнулся на останки странного существа. «Как увлеченный рыбак я хорошо знаю, кто водится в океане. Но это животное поразило меня», — рассказал мужчина.
Канадец сначала подумал, что перед ним дельфин или китенок, но хвост с острыми наростами, похожими на зубы, заставил его изменить мнение.
На следующий день он привел невесту к месту, где обнаружил существо, и та сфотографировала находку и выложила снимок в социальные сети.
Несколько местных жителей предположили, что это легендарное морское чудовище Кадборозавр, которое якобы водится у побережья Северной Америки. Однако представитель местного океанариума выдвинул гипотезу, что Эйр нашел труп большого калифорнийского ската. Эйр отметил, что его знакомая биолог сказала, что не слышала, чтобы скатов выносило на берег.
Студент находящегося неподалеку Университета Виктории Брайан Триммер (Brian Timmer) заявил, что почти уверен, что это скат. Он объяснил, что рыбаки нередко отрезают крылья у скатов и выдают их за гребешки, а тело оставляют в воде. Эти останки, считает Триммер, и нашел Эйр.
Читайте также: Посреди леса в Бразилии нашли горбатого кита]]></text>
</doc>
